{
    "result": {
        "count": "20330",
        "events": [
            {
                "date": "-299",
                "description": "Los Samnitas, inician los preparativos de la Tercera guerra Samnita contra los romanos, reclutando tropas mercenarias de Galos y Sabinos y estableciendo alianzas con Etruscos y otros pueblos it\u00e1licos.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-298",
                "description": "Inicio de la Tercera Guerra Samnita entre la Rep\u00fablica romana y una coalici\u00f3n de samnitas, etruscos, celtas, sabinos, lucanos y umbros.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-297",
                "description": "Roma conquista Rodas, anexion\u00e1ndola al Imperio romano",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-297",
                "description": "Bitinia declara formalmente su independencia con Cipetes.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-297",
                "description": "Batalla de Tiferno, entre Roma y el pueblo it\u00e1lico de los Samnitas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-296",
                "description": "Se erige el Templo de Bellona en el Monte Palatino de Roma.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-295",
                "description": "Victoria romana en la batalla de Sentino, sobre la coalici\u00f3n entre samnitas, celtas y etruscos (en el marco de la Tercera Guerra Samnita), y conquista de los umbros.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-294",
                "description": "Comienza la construcci\u00f3n del Coloso de Rodas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-293",
                "description": "Demetrio Poliorcetes conquista a Tebas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-293",
                "description": "Los romanos derrotan definitivamente a los samnitas en la Batalla de Aquilonia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-292",
                "description": "Lis\u00edmaco intenta extender su influencia m\u00e1s all\u00e1 del r\u00edo Danubio, pero es derrotado y tomado prisionero por el rey geta (dacio) Dromiquetes. Con el tiempo, Lis\u00edmaco es puesto en libertad, y se firma la paz entre los gestas y Lis\u00edmaco. Este acuerdo de paz se ve fortalecido por el matrimonio entre Dromiquetes y la hija de Lis\u00edmaco.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-292",
                "description": "Mientras Demetrio Poliorcetes hace campa\u00f1a en Beocia, recibe la noticia de que Lis\u00edmaco, el gobernante de Tracia, ha sido apresado por Dromiquetes. Esperando tomar los territorios de Lis\u00edmaco en Tracia, Demetrio, delegando el mando de sus fuerzas en Beocia a su hijo Ant\u00edgono e inmediatamente marzha hacia el norte. Sin embargo, mientras est\u00e1 fuera, los beocios se rebelan, pero son derrotados por Ant\u00edgono, quien los arrincona en la ciudad de Tebas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-291",
                "description": "La rebeli\u00f3n de Mitr\u00eddates da origen al reino del Ponto.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-290",
                "description": "Roma impone su dominio sobre los samnitas, dominando as\u00ed toda Italia central.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-289",
                "description": "El tirano de Siracusa, Agatocles, muere despu\u00e9s de restaurar la democracia siracusana en su lecho de muerte, afirmando que no quiere que sus hijos lo sucedan como reyes. Sin embargo, la disensi\u00f3n resultante entre su familia sobre la sucesi\u00f3n lleva a una renovaci\u00f3n del poder cartagin\u00e9s en Sicilia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-288",
                "description": "Lis\u00edmaco de Tracia se al\u00eda con Pirro de Epiro para invadir Macedonia y capturan a Demetrio Poliorcetes.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-288",
                "description": "Es Sembrado el Sri Maha Bodhi en Anuradhapura, Sri Lanka, el \u00e1rbol plantado por humanos del cual se sabe la fecha de plantaci\u00f3n m\u00e1s antiguo del planeta y que hasta hoy sigue vivo con 2297 a\u00f1os",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-287",
                "description": "Los macedonios se resienten de la extravagancia y la arrogancia de Demetrio Poliorcetes y no est\u00e1n preparados para combatir en una dif\u00edcil campa\u00f1a contra \u00e9l. Cuando Pirro de Epiro toma la ciudad macedonia de Verroia, el ej\u00e9rcito de Demetrio pronto lo abandona y se pasa al lado de Pirro pues los macedonios lo admiran mucho por su valent\u00eda. Con este cambio de la fortuna, Fila, la madre de Ant\u00edgono, se mata con veneno.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-287",
                "description": "Demetrio decide dejar a Ant\u00edgono a cargo de la guerra en Grecia, re\u00fane todos sus barcos y se embarca con sus tropas para atacar Caria y Lidia, provincias de Asia Menor controladas por Lis\u00edmaco.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-287",
                "description": "Lis\u00edmaco env\u00eda a su hijo Agatocles contra Demetrio. Agatocles derrota a Demetrio y lo expulsa de las provincias de su padre.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-287",
                "description": "Pirro es proclamado rey de Macedonia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-287",
                "description": "Una nueva ley, la ''Lex Hortensia,'' da mucho m\u00e1s poder a la asamblea de plebeyos en comparaci\u00f3n con el Senado. Esta ley es aprobada despu\u00e9s de una amenaza por parte de los soldados plebeyos de separarse. Frente a esta amenaza, el Senado accede a las preocupaciones de los plebeyos sobre su falta de poder pol\u00edtico y sobre su nivel de endeudamiento respecto a la aristocracia. La ley recibe el nombre de Quinto Hortensio, un plebeyo, que es nombrado dictador para resolver la controversia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-287",
                "description": "Aprobada la ''Lex Hortensia'', en teor\u00eda las distinciones pol\u00edticas en Roma entre los patricios y los plebeyos desaparecen. Sin embargo, en la pr\u00e1ctica, la coalici\u00f3n de familias plebeyas l\u00edderes mantiene el control lo que significa que los patricios son capaces en gran medida de anular el poder de las asambleas. De manera que el gobierno romano sigue siendo de car\u00e1cter olig\u00e1rquico.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-286",
                "description": "Al tiempo que Demetrio Poliorcetes y su ej\u00e9rcito son perseguidos por Asia Menor hasta los montes Tauro por los ej\u00e9rcitos de Lis\u00edmaco y Seleuco, en Grecia su hijo Ant\u00edgono logra \u00e9xitos. La flota de Ptolomeo es expulsada y los atenienses se rinden a Ant\u00edgono.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-286",
                "description": "Despu\u00e9s de permitir que Pirro de Epiro permaneciera en posesi\u00f3n de Macedonia con el t\u00edtulo de rey, es expulsado por Lis\u00edmaco que se declara a s\u00ed mismo rey, en lugar de Pirro.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-286",
                "description": "Se aprueba una nueva ley, la ''Lex Aquilia.'' Este ley proporciona compensaciones a los propietarios que han sido perjudicados por la negligencia de otro, ''Lex Aquilia de damno'' que es el fundamento de la responsabilidad por culpa.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-285/06/26",
                "description": "Ptolomeo I Soter abdica en Egipto. Lo sucede su hijo menor, tenido de su mujer Berenice, Ptolomeo II Filadelfo, quien ha sido co-regente durante tres a\u00f1os.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-285/06/26",
                "description": "Se acaba un faro en la isla de Faros en la bah\u00eda de Alejandr\u00eda, con 110 metros de alto, que sirve como hito para los barcos en el Mediterr\u00e1neo oriental. Cosntruido por S\u00f3strato de Cnido pata Ptolomeo II de Egipto, es una de las siete maravillas del Mundo Antiguo. Es un triunfo tecnol\u00f3gico y es el arquetipo de todos los faros desde entonces. Una amplia rampa en espiral lleva a la cumbre, donde arde un fuego por la noche.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-285/06/26",
                "description": "Demetrio Poliorcetes es abandonado por sus tropas y se rinde a Seleuco en Cilicia, donde Seleuco lo mantiene prisionero.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-284",
                "description": "El hijo (leg\u00edtimo) de m\u00e1s edad de Ptolomeo I, Ptolomeo Keraunos, cuya madre Eur\u00eddice, la hija de Antipatro, hab\u00eda sido repudiada por el nuevo rey Ptolomeo II, huye de Egipto hasta la corte de Lis\u00edmaco, el rey de Tracia, Macedonia y Asia Menor.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-284",
                "description": "La esposa de Lis\u00edmaco, Ars\u00ednoe, inclinada a obtener la sucesi\u00f3n al reino de Tracia para sus hijos en lugar de Agatocles (el hijo mayor de Lis\u00edmaco), intriga contra \u00e9l con la ayuda de su hermano Ptolomeo Keraunos. Lo acusan de conspirar con Seleuco para tomar el trono, y Agatocles es ejecutado. Esta atroz acci\u00f3n de Lis\u00edmaco y su familia suscita gran indignaci\u00f3n. Muchas de las ciudades de Asia Menor se rebelan y algunos de sus amigos m\u00e1s \u00edntimos lo abandonan.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-284",
                "description": "La viuda de Agatocles, Lisandra huye con sus hijos y con Alejandro, el hermano de Agatocles, a la corte de Seleuco, quien entonces invade el territorio de Lis\u00edmaco en Asia Menor.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-284",
                "description": "Pirro de Epiro es expulsado de Macedonia y de vuelta a Epiro por Lis\u00edmaco.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-284",
                "description": "Los senones, tribu gala, que se hab\u00edan asentado en la costa del Adri\u00e1tico al norte de Piceno, atacan Arretio en Etruria. Mientras intentan aliviar la situaci\u00f3n de esta ciudad aliada, los romanos bajo el mando de Lucio Cecilio Metelo Denter sufren una costosa derrota en la Batalla de Arretio. Enardecidos por esta derrota, un ej\u00e9rcito romano bajo el mando de Manio Curio Dentado invade el territorio de los senones, derrot\u00e1ndolos y expuls\u00e1ndolos fuera de la pen\u00ednsula italiana.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-283",
                "description": "Ptolomeo II Filadelfos sube al trono de Egipto.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-283",
                "description": "Ant\u00edgono II G\u00f3natas sube al trono de Macedonia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-283",
                "description": "Filetero se convierte en gobernador de P\u00e9rgamo.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-282",
                "description": "Se concluye la construcci\u00f3n del Coloso de Rodas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-281",
                "description": "Ptolomeo Cerauno sube al trono de Macedonia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-280",
                "description": "Pirro de Epiro al frente de los griegos derrota al ej\u00e9rcito de Roma en la batalla de Heraclea, en el marco de las Guerras P\u00edrricas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-280",
                "description": "Se establece la Liga Aquea contra el dominio de Macedonia en el norte del Peloponeso.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-279",
                "description": "Los Escordiscos fundan Singidon, la actual Belgrado.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-279",
                "description": "Pirro de Epiro derrota a los romanos en la batalla de Asculum.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-279",
                "description": "Muere el rey de Macedonia, Ptolomeo Cerauno, en combate contra los g\u00e1latas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-278",
                "description": "Pirro de Epiro se traslada a Sicilia para ayudar a los griegos en su lucha contra los cartagineses.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-278",
                "description": "Nicomedes I se convierte en el primer rey de Bitinia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-278",
                "description": "Los galos, al mando de Breno, invaden el Asia Menor, y la victoria de Ant\u00edoco I S\u00f3ter sobre estas hordas se dice es el origen de su t\u00edtulo de Soter (griego para ampquotsalvadorampquot).",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-277",
                "description": "Ant\u00edgono II Gonatas cruza el Helesponto y derrota a los celtas cerca de Lisimaquia en el Quersoneso tracio. Tras este \u00e9xito, es reconocido por los macedonios como rey.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-277",
                "description": "Pirro de Epiro captura la ciudad de Eryx, la mayor fortaleza de los cartagineses en Sicilia. Este triunfo provoca la defecci\u00f3n del resto de las ciudades controladas por los p\u00fanicos en favor de Pirro.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-276",
                "description": "Pirro negocia con los cartagineses para acabar la lucha entre ellos en Sicilia. Los cartagineses se inclinan por llegar a un acuerdo con Pirro, pero \u00e9l exige que Cartago abandone toda Sicilia y hace hacer que el mar de Libia sea la frontera entre Cartago y los griegos. Mientras tanto, \u00e9l empieza a mostrar un comportamiento desp\u00f3tico hacia los griegos sicilianos y pronto la opini\u00f3n siciliana se vuelve contra \u00e9l. Por lo tanto, temiendo que sus \u00e9xitos en Sicilia le llevaran a convertirse en el d\u00e9spota de su pa\u00eds, los siracusanos piden a Pirro que abandone Sicilia. As\u00ed lo hace, y regresa al continente italiano.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-275",
                "description": "La historia de Babilonia llega a su fin, con el transporte de lo que quedaba de sus habitantes, a Seleucia del Tigris.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-275",
                "description": "El rey sel\u00e9ucida Ant\u00edoco I vence a los invasores g\u00e1latas en la batalla de los elefantes.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-275",
                "description": "Hegemon\u00eda ar\u00e9vaca entre los celt\u00edberos.ampampP\u00e1g. 145 de ''De Argantonio a los romanos'', ampquotHistoria de Espa\u00f1a 2ampquot, Historia 16, Temas de hoy, 1995, ISBN 978-84-7679-275-1 (obra completa).ampamp",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-275",
                "description": "Pirro, rey de Epiro, es derrotado en la batalla de Benevento por el c\u00f3nsul romano Manio Curio Dentato, marcando el final de las Guerras P\u00edrricas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-274",
                "description": "Magas de Cirene se casa con Apama, la hija de Ant\u00edoco y usa su alianza matrimonial para fomentar un pacto para invadir Egipto. Abre hostilidades contra su medio hermano Ptolomeo II, al declarar su provincia de Cirenaica independiente y luego ataca Egipto desde el oeste al tiempo que Ant\u00edoco I toma las zonas controladas por los egipcios en la Siria costera y el sur de Anatolia, despu\u00e9s de lo cual \u00e9l ataca Palestina.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-274",
                "description": "Magas tiene que detener su avance contra Ptolomeo II debido a una revuelta interna por los n\u00f3madas marm\u00e1ridas libios.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-274",
                "description": "Pirro regresa de Italia y Sicilia e invade Macedonia expulsando a Ant\u00edgono II Gonatas fuera de la Macedonia superior y Tesalia mientras que Ant\u00edgono conserva las ciudades macedonias del litoral. Las tropas de Ant\u00edgono lo abandonan y declaran a Pirro rey de Macedonia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-274",
                "description": "Los romanos bajo Manio Curio Dentado conquistan a los lucanos.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-273",
                "description": "Impresionado por la victoria de Roma sobre Pirro, Ptolomeo II env\u00eda una embajada amistosa. La visita es devuelta.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-273",
                "description": "Ashoka el Grande se convierte en gobernante del Imperio maurya.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-272",
                "description": "Las victorias de Egipto robustecen la posici\u00f3n del reino como el poder naval indiscutido del Mediterr\u00e1neo oriental la esfera de poder ptolemaica se extiende entonces sobre las C\u00edcladas hasta Samotracia, y las bah\u00edas y ciudades costeras de Cilicia Traquea, Panfilia, Licia y Caria.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-272",
                "description": "Cle\u00f3nimo, un espartano de sangre real que ha sido expulsado por sus compatriotas espartanos, pide al rey macedonio Pirro que ataque Esparta y lo coloque en el poder. Pirro est\u00e1 conforme con el plan, pero pretende ganar el control del Peloponeso para s\u00ed mismo. Como una gran parte del ej\u00e9rcito espartano est\u00e1 entonces en Creta liderado por el rey Areo I, Pirro tiene grandes esperanzas de tomar la ciudad con facilidad, pero los ciudadanos organizan una gran resistencia, permitiendo a uno de los comandantes de Ant\u00edgono II, Aminias el foceo, que alcance la ciudad con una fuerza de mercenarios procedentes de Corinto. Poco despu\u00e9s de esto el rey espartano Areo regresa de Creta con 2.000 hombres. Estos refuerzos endurecen la resistencia espartana y Pirro, encontrando que todos los d\u00edas desertan hombres de sus filas, acaba con el ataque y empieza a saquear el pa\u00eds.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-272",
                "description": "Conforme saquean el campo, Pirro y sus tropas se mueven hacia Argos. Entrando en la ciudad con su ej\u00e9rcito con sigilo, Pirro se encuentra atrapado en una confusa batalla con los argivos (que son apoyados por las fuerzas de Ant\u00edgono) en las estrechas calles de la ciudad. Durante la confusi\u00f3n una vieja que miraba desde un tejado arroja una teja a Pirro lo que lo sorprende y as\u00ed un soldado argivo puede matarlo.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-272",
                "description": "Tras su muerte en Argos, a Pirro lo sucede como rey de Epiro su hijo Alejandro II mientras que Ant\u00edgono II Gonatas recupera el trono de Macedonia que hab\u00eda perdido en favor de Pirro dos a\u00f1os antes.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-272",
                "description": "El rey sel\u00e9ucida Ant\u00edoco I Soter es derrotado por Ptolomeo II de Egipto durante la Primera Guerra Siria. Ptolomeo II se anexiona Mileto, Fenicia y el oeste de Cilicia que toma a Ant\u00edoco. Como resultado, Ptolomeo II extiende el gobierno egipcio tan lejos como Caria y en la mayor parte de Cilicia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-272",
                "description": "El emperador maurya, Bindusara, env\u00eda un ej\u00e9rcito maurya a conquistar los reinos meridionales. Conquista Kadamba.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-272",
                "description": "La marcha de Pirro del sur de Italia tres a\u00f1os antes lleva a que los samnitas sean finalmente conquistados por los romanos. Con la rendici\u00f3n de Tarentum, las ciudades de la Magna Graecia en Italia meridional pasan a estar bajo la influencia romana y se convierten en aliados romanos. Roma domina entonces de manera efectiva toda la pen\u00ednsula Italiana.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-271",
                "description": "Con la restauraci\u00f3n de los territorios capturados por Pirro, y con aliados agradecidos en Esparta y Argos, y guarniciones en Corinto y otras ciudades griegas clave, Ant\u00edgono II se asegura el control de Macedonia y Grecia. Ant\u00edgono se convierte en el jefe de la Liga de Tesalia y est\u00e1 en buenos t\u00e9rminos con sus vecinos Iliria y Tracia. Asegura su posici\u00f3n en Grecia manteniendo fuerzas de ocupaci\u00f3n macedonia en las ciudades de Corinto, Calcis en la isla de Eubea y Demetrias en Tesalia, los tres ampquotgrilletesampquot de la H\u00e9lade.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-271",
                "description": "El ej\u00e9rcito maurya es expulsado de Kadamba por una coalici\u00f3n de reyes tamiles bajo el emperador Cenni Cholan.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-270",
                "description": "Cesibio construye un reloj de agua.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-269",
                "description": "Los mamertinos, un cuerpo de mercenarios campanos que hab\u00edan sido empleados por Agatocles, el anterior tirano de Siracusa, capturan la fortaleza de Messana (Mesina en el noreste de Sicilia), desde donde acosan a los siracusanos. El l\u00edder militar siracusano, Hier\u00f3n, los derrota en una cerrada batalla en el r\u00edo Longano cerca de Milas, pero las fuerzas cartaginesas intervienes para impedirles capturar Messana. Sus agradecidos paisanos escogen entonces a Hier\u00f3n como su rey y tirano, y ser\u00e1 conocido como Hier\u00f3n II.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-268",
                "description": "Crem\u00f3nidas, un estadista y general ateniense, emite el Decreto de Crem\u00f3nidas, creando una alianza entre Esparta, Atenas y Ptolomeo II de Egipto. Los or\u00edgenes de esta alianza residen en el deseo continuado de muchos estados griegos, especialmente Atenas y Esparta, de restaurar su anterior independencia, junto con el deseo de Ptolomeo II de crear problemas a su rival, Ant\u00edgono II, rey de Macedonia. Las ambiciones de Ptolomeo II en el mar Egeo se ven amenazadas por la flota de Ant\u00edgono Gonatas, de manera que \u00e9l cuidadosamente va construyendo una coalici\u00f3n contra Macedonia en Grecia. Especialmente cultiva a Atenas proporcionando a la ciudad el cereal que necesita.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-268",
                "description": "Se acu\u00f1a por vez primera el denario romano.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-268",
                "description": "Los romanos fundan una colonia en Malvento que ellos, por razones supersticiosas, llaman Benevento (puesto que ''male'' significa ''malo'' y ''bene'' significa ''bueno'' en lat\u00edn).",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-267",
                "description": "El c\u00f3nsul Marco Atilio Regolo le consagra en Roma un templo a la diosa Pales.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-266",
                "description": "Esparta entra en la Guerra de Crem\u00f3nides bajo el liderazgo de Areo I.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-265",
                "description": "Aunque la flota egipcia bloquea el Golfo Sar\u00f3nico, el rey macedonio Ant\u00edgono II derrota a los espartanos y mata al rey de Esparta, Areo I cerca de Corinto, despu\u00e9s de lo cual \u00e9l  asedia Atenas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-265",
                "description": "Acr\u00f3tato II sucede a su padre Areo I como rey de Esparta.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-265",
                "description": "Hier\u00f3n II amenaza con renovar su ataque a los mamertinos. Ellos recurren a Cartago y reciben el apoyo de una guarnici\u00f3n cartaginesa. Los mamertinos apelan tambi\u00e9n a los romanos que tambi\u00e9n est\u00e1n deseando ayudar.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-264",
                "description": "Comienza la Primera Guerra P\u00fanica entre Roma y Cartago a causa de la rebeli\u00f3n de Mesina.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-264",
                "description": "Se celebra el primer munus gladiatorium, en el Foro Boario, en honor de Junio Bruto Pera.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-263",
                "description": "el c\u00f3nsul romano Manio Valerio Mesala se al\u00eda con Hier\u00f3n II de Siracusa.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-263",
                "description": "Eumenes I sucede a su t\u00edo Filotario como rey de P\u00e9rgamo.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-262",
                "description": "Roma asedia la ciudad de Agrigento que Cartago tiene en su poder bajo el mando de An\u00edbal Gisc\u00f3n. El asedio de Roma implica tanto ej\u00e9rcitos consulares -un total de cuatro legiones romanas- y tarda varios meses en resolverse. La guarnici\u00f3n de Agrigento consigue pedir refuerzos y una fuerza de alivio cartaginesa comandada por Hann\u00f3n viene al rescate y destruye la base de suministros romana en Erbeso. A pesar de ello, despu\u00e9s de unas pocas escaramuzas, se celebra la batalla de Agrigento y es Roma quien la gana, y la ciudad cae. Gisc\u00f3n consigue escapar a Cartago en las \u00faltimas etapas de la batalla.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-262",
                "description": "Despu\u00e9s de la p\u00e9rdida de Agrigento, los cartagineses se retiran para organizar su flota. Mientras tanto, los romanos saquean Agrigento y esclavizan a sus habitantes griegos. Los romanos ahora est\u00e1n decididos a expulsar a los cartagineses de Sicilia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-261",
                "description": "Los romanos, decididos a obtener el control de Sicilia frente a Cartago, construyen una flota basada en el modelo de un quinquerreme cartagin\u00e9s apresado.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-260",
                "description": "El avance romano contin\u00faa hacia el oeste desde Agrigento con sus fuerzas aliviando a las asediadas ciudadas de Segesta y Macella. Estas ciudades se hab\u00edan puesto del lado de la causa romana, y hab\u00edan sido atacadas por Cartago debido a ello.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-260",
                "description": "An\u00edbal Gisc\u00f3n regresa para luchar en Sicilia como el almirante a cargo de la flota cartaginesa en el estrecho de Mesina. Con los romanos pr\u00f3ximos a poner en el mar su primera armada, Cartago est\u00e1 decidido a frustrar esta innovaci\u00f3n. Gisc\u00f3n derrota a parte de la flota romana y captura al c\u00f3nsul romano, Cneo Cornelio Escipi\u00f3n Asina en un encuentro cerca de L\u00edpari el apodo del c\u00f3nsul, ampquotAsinaampquot, que significa ''asno'', se lo gan\u00f3 en este encuentro. Sin embargo, esta victoria cartaginesa es de limitado valor pr\u00e1ctico pues el grueso de la flota romana sigue maniobrando en las aguas que lo rodean.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-260",
                "description": "Confiado en la superioridad de Cartago en el mar, An\u00edbal Gisc\u00f3n despliega sus buques para la Batalla de Milas en la disposici\u00f3n tradicional de una larga l\u00ednea. Aunque inexpertos en batallas navales, los romanos, guiados por el c\u00f3nsul Cayo Duilio Nepote, derrotaron sin paliativos a la flota cartaginesa, debido principalmente al novedoso uso de t\u00e1cticas terrestres en la guerra naval (incluyendo el uso del ''corvus'' o puente de abordaje. Roma destruye el poder\u00edo naval de Cartago.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-260",
                "description": "Habiendo perdido la confianza de sus pares, An\u00edbal Gisc\u00f3n es posteriormente ejecutado por incompetencia poco despu\u00e9s, junto con otros generales p\u00fanicos derrotados.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-260",
                "description": "En el norte de Sicilia, los romanos, con su flanco de mar septentrional asegurado por su victoria naval en la batalla de Milas, avanzaron hacia Termae. Fueron derrotados all\u00ed por los cartagineses comandados por Am\u00edlcar.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-259",
                "description": "Durante la Primera Guerra P\u00fanica, el general romano Lucio Cornelio Escipi\u00f3n, conquista la isla de C\u00f3rcega, expulsando de ella a los cartagineses.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-258",
                "description": "Ant\u00edoco II Teos, libera a la ciudad de Mileto, de su \u00faltimo tirano, Timarco.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-258",
                "description": "Batalla de Sulci entre la Rep\u00fablica Cartaginesa y la Rep\u00fablica de Roma.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-257",
                "description": "Batalla de Tindaris entre Cartago y la Rep\u00fablica de Roma.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-256",
                "description": "China: fin de la Dinast\u00eda Zhou",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-256",
                "description": "La Rep\u00fablica Romana destroza a la flota de Cartago.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-256",
                "description": "Peste en el Reino de Macedonia matando a miles de personas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-255",
                "description": "Invenci\u00f3n de la esfera armilar por Erat\u00f3stenes de Cirene.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-255",
                "description": "Batalla de Ad\u00eds entre Cartago y la Rep\u00fablica de Roma.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-255",
                "description": "Bactria se declara independiente del Imperio Sele\u00facida.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-254",
                "description": "En Roma, Tiberio Coruncanio se convierte en el primer plebeyo en alcanzar el cargo de Pontifex Maximus.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-254",
                "description": "Un ej\u00e9rcito romano guiado por los c\u00f3nsules Cneo Cornelio Escipi\u00f3n Asina y Aulo Atilio Calatino capturan Panormo en Sicilia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-254",
                "description": "Los romanos pierden el control de la ciudad siciliana de Agrigento en favor de los cartagineses.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-253",
                "description": "Una segunda flota de guerra romana de 150 buques naufraga en su viaje desde Lilibeo (en Sicilia) a Roma.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-252",
                "description": "Abantidas, el tirano de Sici\u00f3n, es asesinado por sus enemigos y le sucede su padre, Paseas.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-252",
                "description": "La dinast\u00eda Thuc reemplaza a la dinast\u00eda Hong Bang en Au Lac (un reino en el centro de Vietnam).",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Vietnam",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-251",
                "description": "Primera guerra p\u00fanica - Inicio del cerco de Lilibeo.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-251",
                "description": "Los romanos, dirigidos por Lucio Cecilio Metelo, atacan la ciudad portuaria de Panormo, ocupada por los cartagineses despu\u00e9s de tomar Cefalodon. Despu\u00e9s de una fiera lucha en la Batalla de Palermo, los cartagineses, comandados por Asdr\u00fabal, son derrotados y la ciudad cartaginesa cae.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-251",
                "description": "Con Panormo capturado, gran parte del interior occidental de Sicilia cae con \u00e9l. Las ciudades de Ieta, Solous, Petra y Tindaris est\u00e1n conformes en hacer la paz con los romanos en el mismo a\u00f1o. Esta derrota marca el final de una campa\u00f1a con base en tierra cartaginesa significativa en Sicilia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-250",
                "description": "Ptolomeo II anima a los jud\u00edos residentes en Alejandr\u00eda a traducir su Biblia al griego, debido a que se emplearon unos 70 traductores a esta Biblia se le conoce como la Septuaginta.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-250",
                "description": "Apogeo de lacetanos y layetanos.ampampP\u00e1g. 145 de ''De Argantonio a los romanos'', ampquotHistoria de Espa\u00f1a 2ampquot, Historia 16, Temas de hoy, 1995, ISBN 84-7679-275-1 (obra completa).ampamp",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-250",
                "description": "En la Guerra P\u00fanica, los romanos pasan a centrar su atenci\u00f3n en el suroeste de Sicilia. Env\u00edan una expedici\u00f3n naval a la ciudad cartaginesa de Lilibeo. En el trayecto, los romanos toman y queman las ciudades de los cartagineses de Selinous y Heraclea Minoa. Los romanos entonces comienzan el asedio de Lilibeo.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-250",
                "description": "Seg\u00fan la tradici\u00f3n (Horacio, ''Odas'', iii. 5), despu\u00e9s de la derrota de los cartagineses en la Batalla de Palermo, los cartagineses liberan a Marco Atilio R\u00e9gulo de prisi\u00f3n y lo env\u00edan a Roma bajo palabra para negociar una paz o un intercambio de prisioneros. Sin embargo, a su llegada, \u00e9l insta resueltamente al Senado Romano a que rechace ambas propuestas y siga luchando. \u00c9l entonces cumple su palabra y regresa a Cartago donde es ejecutado coloc\u00e1ndolo en un ba\u00fal con p\u00faas, que es entonces arrojado para que ruede colina abajo.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-249",
                "description": "La Batalla de Dr\u00e9pano involucra a los romanos, bajo el mando de los c\u00f3nsules romanos, Publio Claudio Pulcro y Lucio Junio Pulo, atacando a la flota cartaginesa, bajo el mando de Aderbal, en la bah\u00eda de Dr\u00e9pano (moderno Tr\u00e1pani, Sicilia). Los romanos sufren una grave derrota y pierden 93 de sus 123 buques.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-249",
                "description": "Despu\u00e9s de la desastrosa derota en la Batalla de Dr\u00e9pano de las fuerzas romanas, Publio Claudio Pulcro es sancionado con 120.000 ases y su colega, Lucio Junio Pulo, se suicida. Aulo Atilio Calatino es entonces elegido dictador y gu\u00eda un ej\u00e9rcito hasta Sicilia, convirti\u00e9ndose en el primer dictador en guiar a un ej\u00e9rcito romano fuera de Italia. Las fuerzas romanas en Lilibeo son aliviadas, y se toma Eryx, cerca de Drapana.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-248",
                "description": "Irak: comienza el Imperio Parto (que durar\u00e1 casi quinientos a\u00f1os, hasta el a\u00f1o 226).",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-247",
                "description": "En esta etapa de la Guerra P\u00fanica, Cartago ha perdido en favor de Roma todas sus posesiones sicilianas excepto Lilibeo (hoy Marsala) y Dr\u00e9pano (hoy Tr\u00e1pani). Am\u00edlcar Barca asume el mando supremo de las fuerzas cartaginesas en Sicilia en una \u00e9poca en que la isla estaba casi por completo en las manos de los romanos. Tmando tierra en el noroeste de la isla con una peque\u00f1a fuerza mercenaria, se hace fuerte en el monte Erix (hoy Erice), y no s\u00f3lo se defiende con \u00e9xito contra todos los ataques, sino que tambi\u00e9n lleva a cabo ataques que llegan tan lejos como la costa del sur de Italia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Cartago",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-247",
                "description": "Roma firma un tratado, en t\u00e9rminos de igualdad, con Hier\u00f3n II, el tirano de Siracusa.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-246",
                "description": "Ptolomeo III conquista Antioqu\u00eda, causando una confusi\u00f3n en el Imperio Sele\u00facida que es aprovechada por Partia para declararse independiente.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-246",
                "description": "Con Am\u00edlcar Barca desgastando a los romanos en Sicilia, los romanos, por suscripci\u00f3n privada, construyen otra flota con el prop\u00f3sito de recuperar el control del mar.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-246",
                "description": "En Roma, el n\u00famero de pretores se incrementa de uno a dos. El segundo pretor es nombrado para aliviar la carga de trabajo judicial y dar a la Rep\u00fablica un magistrado con ''imperium'' que pueda reclutar un ej\u00e9rcito en caso de emergencia cuando los dos c\u00f3nsules est\u00e9n luchando una guerra lejos.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-245",
                "description": "Babilonia y Susa caen ante los ej\u00e9rcitos egipcios de Ptolomeo III.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Egipto",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-245",
                "description": "Despu\u00e9s de un largo compromiso, Ptolomeo III se casa con Berenice II, la hija de Magas, rey de Cirene reunificando as\u00ed Egipto y la Cirenaica.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Egipto",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-245",
                "description": "Despu\u00e9s de la muerte de su sobrino, Alejandro de Corinto, Ant\u00edgono II entrega a Nicea, la viuda de Alejandro, a su hijo Demetrio en matrimonio. A trav\u00e9s de este acto, Ant\u00edgono recupera Corinto que hab\u00eda sido independiente mientras estaba bajo el gobierno de Alejandro de Corinto.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-245",
                "description": "Arato de Sici\u00f3n es elegido general (strategos) de la Liga aquea.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-244",
                "description": "Am\u00edlcar Barca transfiere su ej\u00e9rcito a las laderas del monte Eryx (Monte San Giuliano), desde donde es capaz de ayudar a la guarnici\u00f3n asediada en la vecina ciudad de Dr\u00e9pano (Tr\u00e1pani).",
                "lang": "es",
                "category2": "Cartago",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-243",
                "description": "Arato de Sici\u00f3n captur\u00f3 Corinto.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-242",
                "description": "Se crea la magistratura del Pretor Peregrino",
                "lang": "es",
                "category2": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-242",
                "description": "El c\u00f3nsul y comandante romano, Cayo Lutacio Catulo, bloquea las ciudades sicilianas de Lilibeo y Dr\u00e9pano con una flota de 200 barcos.",
                "lang": "es",
                "category2": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-241",
                "description": "Decisiva victoria naval de Roma sobre Cartago en las islas Egadas. Finaliza la Primera Guerra P\u00fanica. Cartago renuncia a la isla de Sicilia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-240",
                "description": "Dos de los comandantes mercenarios de Cartago, Espendio y Mato, convencen a los conscriptos libios en el ej\u00e9rcito mercenario, que est\u00e1 en ese momento ocupando la ciudad cartaginesa de T\u00fanez, que acepten su liderazgo. Ellos convencen a los libios nativos que Cartago se vengar\u00e1 contra ellos por su papel en el conflicto una vez que los mercenarios extranjeros sean pagados y enviados a casa. Ellos luego convencen a los ej\u00e9rcitos mercenarios combinados para que se alcen contra Cartago y convencen a las diversas ciudades nativas libias que sostengan la revuelta. Espendio y Mato entonces toman al comandante cartagin\u00e9s Gesc\u00f3n como reh\u00e9n. Lo que hab\u00eda empezado como una discusi\u00f3n sobre la paga que se deb\u00eda a los soldados por parte del gobierno cartagin\u00e9s, explota hasta ser una revoluci\u00f3n a plena escala, conocida como la Guerra de los mercenarios.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Cartago",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-240",
                "description": "Las fuerzas libias leales a los mercenarios asedian las ciudades de Utica e Hipacritas, que rechazan pasarse al campo de los mercenarios.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Cartago",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-240",
                "description": "Han\u00f3n el Grande recibe el mando de las fuerzas cartaginesas. Sin embargo, los mercenarios derrotan a los ej\u00e9rcitos cartagineses en la Batalla de Utica.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Cartago",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-240",
                "description": "Cartago decide dar a Am\u00edlcar Barca el mando junto con Han\u00f3n el Grande. Am\u00edlcar Barca consigue poner fin al asedio de Utica por los mercenarios. Luego le dan el mando total de las fuerzas cartaginesas y derrota a los mercenarios en el Bagradas (239ampampnbspa.ampampnbspC.).",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Cartago",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-240",
                "description": "Despu\u00e9s de que el l\u00edder mercenario n\u00famida Narawas deserta en favor de Am\u00edlcar Barca, los refuerzos n\u00famidas de unos 2.000 hombres le ayudan a derrotar de nuevo a los mercenarios. Am\u00edlcar perdona a los prisioneros capturados, aceptando en su ej\u00e9rcito a cualquiera que vaya a luchar por Cartago, y exiliando a los que no lo hagan.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Cartago",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-240",
                "description": "Roma logra el control pleno de Sicilia y estaciona all\u00ed una legi\u00f3n.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-240",
                "description": "Se representa por vez primera la tragedia latina ''Aquiles'', de Livio Andr\u00f3nico.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por tema",
                "category2": "Literatura",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-240",
                "description": "Por vez primera, los documentos hist\u00f3ricos muestran que los astr\u00f3nomos chinos observaron la aparici\u00f3n del cometa Halley.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por tema",
                "category2": "Astronomía",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-239",
                "description": "Preocupado por la generosidad de Am\u00edlcar Barca a la hora de perdonar a aquellos que hab\u00edan capturado que hab\u00edan participado en la Guerra de los mercenarios animar\u00eda a otros a desertar, Matos y Espendio ordenan la mutilaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de ampquotalrededor de setecientosampquot prisioneros cartagineses, incluido Gesc\u00f3n. Con los mercenarios conjuntamenta culpables de estas atrociadades, los desertores no se atrevieron a enfrentarse a la justicia cartaginesa con Am\u00edlcar.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Cartago",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-239",
                "description": "Cartago es asediado por los ej\u00e9rcitos mercenarios, mientras la ciudad de Utica se rebela e intenta la secesi\u00f3n de Cartago. Cartago apela a Hier\u00f3n II de Siracusa y a Roma en busca de ayuda contra los mercenarios. Sin embargo, los l\u00edderes mercenarios rechazan los esfuerzos de los mediadores romanos.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Cartago",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-239",
                "description": "Cerde\u00f1a se rebela contra Cartago y Roma aprovecha la oportunidad de anexionarse la isla.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Cartago",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-239",
                "description": "Ant\u00edgono II, rey de Macedonia, muere y lo sucede su hijo Demetrio II.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-239",
                "description": "Con Etolia ahora como su aliada, la Liga aquea bajo el mando de Arato de Sici\u00f3n ataca repetidamente a Atenas y Argos.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-239",
                "description": "Ant\u00edoco Hierax, hermano de Seleuco II, gobernador de la Anatolia sel\u00e9ucida, env\u00eda un ej\u00e9rcito a Siria ostensiblemente para asistir a Seleuco pero en realidad para tomar el resto del imperio. Despu\u00e9s de lograr la paz con Egipto, Seleuco II r\u00e1pidamente invade Anatolia y comienza la ampquotGuerra de los hermanosampquot.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Imperio seléucida",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-239",
                "description": "Diodoto de Bactria derrota un ej\u00e9rcito de partos. Muere poco despu\u00e9s y lo sucede su hijo Diodoto II.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Persia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-239",
                "description": "Haemosu, quien es un descendiente del imperio de Gojoseon, establece el antiguo reino coreano de Bukbuyeo en lo que hoy en d\u00eda es Manchuria.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Corea",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-238",
                "description": "Desembarco en G\u00e1dir de Am\u00edlcar Barca subyugando la costa oriental de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Comienza el dominio territorial cartagin\u00e9s en la Pen\u00ednsula.ampampP\u00e1g. 145 de ''De Argantonio a los romanos'', ampquotHistoria de Espa\u00f1a 2ampquot, Historia 16, Temas de hoy, 1995, ISBN 84-7679-275-1 (obra completa).ampamp",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-238",
                "description": "Roma ocupa C\u00f3rcega y Cerde\u00f1a.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-237",
                "description": "Tras el desembarco de Am\u00edlcar Barca en Gades, comienza la conquista p\u00fanica de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-236",
                "description": "Ant\u00edoco Hierax, apoyado por su madre Laodice I, se al\u00eda con los g\u00e1latas (Celtas) y otros dos estados que son feudos tradicionales del reino sel\u00e9ucida. Con la ayuda de estas fuerzas, inflige una aplastante derrota al ej\u00e9rcito de su hermano mayor Seleuco II en Ancira en Anatolia. Seleuco deja el pa\u00eds detr\u00e1s de los montes Tauro a su hermano y los otros poderes de la pen\u00ednsula.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Anatolia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-236",
                "description": "Erat\u00f3stenes es nombrado por el rey Ptolomeo III Evergetes como cabeza y tercer bibliotecario de la Biblioteca de Alejandr\u00eda.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Egipto",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-235",
                "description": "En Roma, el c\u00f3nsul Tito Manlio Torcuato presiden la primera vez que se cierran las puertas del Templo de Jano, lo que significa la paz.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-235",
                "description": "Bajo el rey Atalo I, P\u00e9rgamo empieza a construir su poder e importancia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Anatolia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-235",
                "description": "Arato de Sici\u00f3n incluye Megal\u00f3polis en la Liga aquea.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-235",
                "description": "El \u00e9foro Lisandro pretende haber visto un signo de los dioses contra el rey Leonidas II de Esparta de manera que Le\u00f3nidas huye para eludir su enjuiciamiento. En su ausencia, Le\u00f3nidas es depuesto del trono y reemplazado por su yerno, Cleomenes III.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-235",
                "description": "Una obra del poeta \u00e9pico y dramaturgo latino Gneo Nevio se interpreta por vez primera.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por tema",
                "category2": "Literatura",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-234",
                "description": "La Alianza Epirota es reemplazada por la Liga Epirota, que es un estado federal con su propio parlamento (o sinedri\u00f3n).",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-234",
                "description": "La ciudad de Pleur\u00f3n es destruida por Demetrio II.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-234",
                "description": "Despu\u00e9s de la dimisi\u00f3n de Lidiades, la ciudad de Megal\u00f3polis se une a la Liga aquea.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-234",
                "description": "C\u00f3rcega, Cerde\u00f1a y Liguria se rebelan sin \u00e9xito contra Roma.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-234",
                "description": "100-000 soldados Zhao son asesinados en la Batalla de Pingyang.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "China",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-234",
                "description": "Ch'in Shin Haung Ti (rey Cheng) comienza la unificaci\u00f3n de China.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "China",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-234",
                "description": "Comienza la construcci\u00f3n de la Gran Muralla.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "China",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-234",
                "description": "El tercer concilio budista (Sangayana) se celebra en Patna.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "India",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-233",
                "description": "En Roma, consulado de Quinto Fabio M\u00e1ximo Verrugoso ''Cunctator'', M. Pomponio M.f. Matho. Fabio M\u00e1ximo, llamado \u00abel Contemporizador\u00bb ser\u00e1 cinco veces c\u00f3nsul entre 233ampampnbspa.ampampnbspC. y 209ampampnbspa.ampampnbspC.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-233",
                "description": "Atenas y Egina entraron en la Liga aquea.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-233",
                "description": "Arato de Sici\u00f3n es vencido en Filaquia, cerca de Tegea por uno de los generales de Demetrio II de Macedonia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-233",
                "description": "En China, suicidio del legislador Han Feizi, acusado de traici\u00f3n.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-232",
                "description": "El rey sel\u00e9ucida Seleuco II emprende una expedici\u00f3n hacia el interior de Ir\u00e1n para intentar recuperar Partia, pero sus esfuerzos son infructuosos. Seg\u00fan ambas fuentes, incluso es tomado prisionero durante varios a\u00f1os por el rey de Partia, Arsaces I. Otras fuentes mencionan que \u00e9l estableci\u00f3 una paz con Arsaces I al reconocer su soberan\u00eda contra Partia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Imperio seléucida",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-232",
                "description": "A pesar de la oposici\u00f3n del Senado romano y de su propio padre, el l\u00edder pol\u00edtico romano Cayo Flaminio Nepote gana el pasaje de una medida de distribuir tierra entre los plebeyos. Los romanos decidieron parcelar tierra al norte de Roma (el ''Ager Gallicus'') en peque\u00f1os terrenos para sus ciudadanos m\u00e1s pobres cuyas granjas se hab\u00eda arruinado durante la Primera Guerra P\u00fanica.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-232",
                "description": "Tras la muerte de su mentor, Cleantes de Aso, Crisipo de Soli lo sucede como la tercera cabeza de la escuela estoica. Los muchos escritos de Crisipo, sobre las doctrinas estoicas, m\u00e1s tarde le har\u00edan acreedor del t\u00edtulo de Segundo Fundador del Estoicismo.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por tema",
                "category2": "Filosofía",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-231",
                "description": "El c\u00f3nsul romano Cayo Papirio Mas\u00f3n pide a Am\u00edlcar Barca explicaciones sobre la presencia p\u00fanica en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-231",
                "description": "Am\u00edlcar Barca funda Akra Leuk\u00e9.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-230",
                "description": "\u00c1talo I asume el t\u00edtulo de rey de P\u00e9rgamo.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-229",
                "description": "La Primera Guerra Iliria comienza cuando el Senado romano env\u00eda un ej\u00e9rcito bajo el mando de los c\u00f3nsules Lucio Postumio Albino y Cneo Fulvio Centumalo a Iliria. Roma fuerza la retirada de las guarniciones ilirias en las ciudades griegas de Epidamno, Apolonia, Corcira y Faros y establece un protectorado sobre estas ciudades griegas.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-229",
                "description": "La tribu iliria de los ardieos es sometida por los romanos.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-229",
                "description": "El rey de Macedonia, Demetrio II, muere. Su sobrino, Ant\u00edgono III asciende al trono macedonio como regente por su medio-primo y el futuro rey Filipo V, quien s\u00f3lo tiene diez a\u00f1os.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-229",
                "description": "Preocupado por la expansi\u00f3n de Roma, Ant\u00edgono III sigue una pol\u00edtica de hacerse amigo de los ilirios, incluso aunque los griegos en la regi\u00f3n apoyan a Roma en sofocar a los piratas ilirios.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-229",
                "description": "la Liga etolia y la Liga Aquea, que aprueban la supresi\u00f3n de la pirater\u00eda iliria.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-229",
                "description": "Arato de Sici\u00f3n trae Argos a la Liga Aquea y luego ayuda a liberar Atenas. Esta trae a Arato al conflicto con Esparta.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-229",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 575, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Península ibérica",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-229",
                "description": "El estado de Qin conquista el estado de Zhao.",
                "lang": "es",
                "category1": "China",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-228",
                "description": "Tratado entre la Rep\u00fablica romana y Massalia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-228",
                "description": "Tratado entre la Rep\u00fablica romana y Cartago en virtud del cual ambas partes se repart\u00edan la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, constituyendo la frontera el r\u00edo Ebro como l\u00edmite. Roma se quedaba con la zona norte y Cartago con la sur.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-228",
                "description": "Fin de la Primera Guerra Iliria con la victoria de Roma.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-227",
                "description": "Fundaci\u00f3n de Cartagena por Asdr\u00fabal el Bello.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-227",
                "description": "para Sicilia y Cerde\u00f1a.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-227",
                "description": "Jing Ke intenta asesinar a Qin Shi Huang",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-226",
                "description": "Un terremoto destruye el Coloso de Rodas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-226",
                "description": "Tratado del Ebro entre Cartago y Roma por el que Asdr\u00fabal se compromete a no pasar m\u00e1s al norte de la l\u00ednea del Ebro.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-225",
                "description": "El general cartagin\u00e9s Asdr\u00fabal el Bello funda en el sur de Iberia ''Qart Hadasht'' (Cartagena).",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Hispania",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-225",
                "description": "Sube al trono de Bactria Eutidemo I.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Bactria",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-225",
                "description": "Una coalici\u00f3n de tribus galas cisalpinas (Taurinos, taurisces, insubrios, lingones, salasios, agones y boyos), reforzados por grandes n\u00fameros de aventureros transalpinos llamados gesatas ''(Gaesati),'' invaden Italia. Evitando a los romanos en Arimino, los galos cruzaron los Apeninos para entrar en Etruria, saqueando el pa\u00eds.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-225",
                "description": "Para salir al encuentro de esta invasi\u00f3n, los romanos llamaron a los enemigos de los insubrios, los v\u00e9netos del Adri\u00e1tico, los patavinos, y los cenomanos, quienes r\u00e1pidamente movilizaron fuerzas defensivas. Estos ej\u00e9rcitos estaban bajo el mando de los c\u00f3nsules Lucio Emilio Papo y Gayo Atilio R\u00e9gulo. Despu\u00e9s de la Batalla de Fasulas (cerca de Montepulciano) entre los galos y un ej\u00e9rcito romano pierden muchos hombres, las fuerzas romanas combinadas tienen \u00e9xito al sobrepasar a los galos y forzar a los invasores hacia la costa de Toscana.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-222",
                "description": "Batalla de Selasia, que enfrent\u00f3 a los ej\u00e9rcitos de Ant\u00edgono III de Macedonia, y de Cle\u00f3menes III, rey de Esparta.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-222",
                "description": "An\u00edbal Barca -contando veinticinco a\u00f1os de edad- se convierte en jefe de las fueras militares de Cartago en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica despu\u00e9s de que el general Asdr\u00fabal fuera apu\u00f1alado.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-221",
                "description": "Unificaci\u00f3n de China. Comienza la dinast\u00eda Ch'in, que llegar\u00e1 hasta el a\u00f1o 206ampampnbspa.ampampnbspC.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-221",
                "description": "An\u00edbal Barca emprende una exitosa campa\u00f1a contra los olcades.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-221",
                "description": "Se instaura en Esparta una Rep\u00fablica que se mantendr\u00e1 hasta el 219ampampnbspa.ampampnbspC.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-221",
                "description": "Sube al trono Filipo V de Macedonia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-221",
                "description": "Comienzo de la construcci\u00f3n de las primeras estructuras de la Muralla China",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-220",
                "description": "''De An\u00edbal al emperador Augusto'', quotHistoria de Espa\u00f1a 3quot, p\u00e1g. 144, Historia 16, Temas de hoy, 1995, ISBN 84-7679-275-1 (obra completa). Campa\u00f1a entre los vacceos. Conquista de ''Helmantik\u00e9'' y ''Arbucala.''A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 576, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Península Ibérica",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-220",
                "description": "Ariarates IV sube al trono de Capadocia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Asia Menor",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-218/12/18",
                "description": "los ej\u00e9rcitos combinados de Tiberio Sempronio Longo y Escipi\u00f3n se enfrentan con An\u00edbal en la orilla izquierda del r\u00edo Trebia al sur de Plasencia y son severamente derrotados en la Batalla del Trebia.",
                "lang": "es",
                "category1": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-218/12/18",
                "description": "La victoria de An\u00edbal sobre los romanos atrae a los galos y los ligures al lado de An\u00edbal, de manera que su ej\u00e9rcito se ve considerablemente aumentado por los reclutas celtas.",
                "lang": "es",
                "category1": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-218/12/18",
                "description": "Melita (Malta) es incorporada a la Rep\u00fablica Romana.",
                "lang": "es",
                "category1": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-218/12/18",
                "description": "Las negociaciones entre el nuevo rey egipcio Ptolomeo IV y el rey sel\u00e9ucida Ant\u00edoco III fracasan, y Ant\u00edoco III renueva su avance, arrasando las defensas avanzadas de Ptolomeo. Ant\u00edoco III gana territorio en L\u00edbano, Palestina y Fenicia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Imperio seléucida",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-218",
                "description": "la conquista de Hispania hacia el norte, hasta llegar a los Pirineos, una clara violaci\u00f3n del tratado del r\u00edo Ebro de la Primera Guerra P\u00fanica. Asdr\u00fabal, el segundo hijo de Am\u00edlcar Barca, queda al mando de Hispania mientras su hermano An\u00edbal comienza su campa\u00f1a.",
                "lang": "es",
                "category1": "Península Ibérica",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-218",
                "description": "An\u00edbal Barca sitia y toma Sagunto.",
                "lang": "es",
                "category1": "Península Ibérica",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-218",
                "description": "Comienzo de la Segunda Guerra P\u00fanica.",
                "lang": "es",
                "category1": "Península Ibérica",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-218",
                "description": "Desembarco de los romanos al mando de Cneo Escipi\u00f3n en Ampurias. Primeras operaciones de la Segunda Guerra P\u00fanica en la Pen\u00ednsula.. Comienza la hegemon\u00eda romana en Hispania.ampampP\u00e1g. 145 de ''De Argantonio a los romanos'', ampquotHistoria de Espa\u00f1a 2ampquot, Historia 16, Temas de hoy, 1995, ISBN 84-7679-275-1 (obra completa).ampamp",
                "lang": "es",
                "category1": "Península Ibérica",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-218",
                "description": "Roma lucha contra los ilergetas de Ind\u00edbil y otras tribus al norte del Ebro.",
                "lang": "es",
                "category1": "Península Ibérica",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-218",
                "description": "Fecha de fundaci\u00f3n de Tarraco.",
                "lang": "es",
                "category1": "Península Ibérica",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-218",
                "description": "Oto\u00f1o: Batalla de Cissa.",
                "lang": "es",
                "category1": "Península Ibérica",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-218",
                "description": "Verano: Batalla de Lilibea entre Cartago y la Rep\u00fablica romana.",
                "lang": "es",
                "category1": "Cartago",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-218",
                "description": "An\u00edbal, con alrededor de 40.000 hombres y 50 elefantes, parte de Cartago Nova (Cartagena) hacia el norte de Hispania y luego cruza los Pirineos, donde su ej\u00e9rcito encuentra una r\u00edgida resistencia en las tribus pirenaicas. Esta oposici\u00f3n y la deserci\u00f3n de parte de sus tropas hispanas disminuye grandemente su n\u00famero, pero alcanza el r\u00edo R\u00f3dano enfrent\u00e1ndose a poca resistencia por parte de las tribus del sur de la Galia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Cartago",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-218",
                "description": "Batalla del cruce del R\u00f3dano",
                "lang": "es",
                "category1": "Cartago",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-218",
                "description": "Despu\u00e9s de cruzar el r\u00edo R\u00f3dano y encontrarse con l\u00edderes galos amistosos encabezados por los boyos del norte de Italia, cuyo conocimiento de los pasos alpinos son de gran ayuda para An\u00edbal, los cartagineses cruzan el r\u00edo Durance. El ej\u00e9rcito de An\u00edbal se encara con los Alpes, bien por el Col de Grimone o bien por el Col de Cabre, luego a trav\u00e9s de la cuenca del Durance descendiendo al territorio de los hostiles taurinos, donde An\u00edbal arrase su capital, lo que es la moderna Tur\u00edn.",
                "lang": "es",
                "category1": "Cartago",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-218",
                "description": "Un ej\u00e9rcito romano al mando del c\u00f3nsul Publio Cornelio Escipi\u00f3n es transportado por mar a Massilia (moderna Marsella) para impedir a An\u00edbal que avance hacia Italia. Conforme Escipi\u00f3n se traslada al norte siguiendo la orilla derecha del R\u00f3dano, tiene conocimiento de que An\u00edbal ya ha cruzado el r\u00edo. D\u00e1ndose cuenta de que An\u00edbal probablemente planea cruzar los Alpes, Escipi\u00f3n vuelve al norte de Italia para esperarle. Sin embargo, aun as\u00ed env\u00eda un ej\u00e9rcito a Hispania dirigido por su hermano mayor, Cneo Cornelio Escipi\u00f3n Calvo para que maneje a las fuerzas cartaginesas que todav\u00eda se encuentran all\u00ed.",
                "lang": "es",
                "category1": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-218",
                "description": "Un segundo ej\u00e9rcito romano, bajo el otro c\u00f3nsul, Tiberio Sempronio Longo, se re\u00fane en Sicilia para embarcarse hacia el Norte de \u00c1frica.",
                "lang": "es",
                "category1": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-218",
                "description": "Un ej\u00e9rcito romano bajo Escipi\u00f3n se apresura hacia el r\u00edo Po para proteger las recientemente fundadas colonias romanas de Placentia (moderna Plasencia) y Cremona. Las fuerzas de An\u00edbal se encuentran con el ej\u00e9rcito de Escipi\u00f3n en las llanuras al oeste del r\u00edo Ticino en la Batalla de Tesino, y la caballer\u00eda n\u00famida de An\u00edbal prevalece sobre los romanos. Escipi\u00f3nm es gravemente herido y los romanos se retiran a Plasencia.",
                "lang": "es",
                "category1": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-218",
                "description": "El Senado Romano, apesadumbrado por el r\u00e1pido contratiempo en Tesino, ordena a Tiberio Sempronio Longo que viaje desde Sicilia para reforzar las tropas de Publio Cornelio Escipi\u00f3n.",
                "lang": "es",
                "category1": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-217",
                "description": "Batalla de Rafia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-217",
                "description": "Batalla del Lago Trasimeno.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-217",
                "description": "Batalla en la desembocadura del r\u00edo Ebro.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-217",
                "description": "Batalla del Ager Falernus.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-217",
                "description": "Batalla de Geronium.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-217",
                "description": "Los ilergetas se sublevan de nuevo.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-217",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 577, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-216",
                "description": "An\u00edbal el cartagin\u00e9s inflige una gran derrota a la Rep\u00fablica Romana en la Batalla de Cannas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-216",
                "description": "Tratado entre An\u00edbal y Filipo V, tras la batalla de Cannas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-216",
                "description": "\u00danica ocasi\u00f3n en la historia en la que se nombran dos dictadores romanos, Marco Fabio Buteo y Marco Junio Pera, al mismo tiempo, con la finalidad de afrontar la crisis de la batalla de Cannas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-215",
                "description": "Derrota de Asdr\u00fabal Barca en la batalla de Dertosa, que evita la llegada de refuerzos a An\u00edbal.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-215",
                "description": "Batalla junto a ''Hibera''. Los romanos cruzan el Ebro y marchan hasta el alto Guadalquivir.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-215",
                "description": "Batalla de Cornus entre Cartago y la Rep\u00fablica Romana.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-215",
                "description": "Inicio de las guerras entre Macedonia y Roma.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-215",
                "description": "Se empieza a construir la Gran Muralla China.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-214",
                "description": "Victoria romana frente a Cartago en la batalla de Benevento.",
                "lang": "es",
                "category1": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-214",
                "description": "Se combate en la costa oriental y en el alto Guadalquivir.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-214",
                "description": "Filipo V de Macedonia intenta invadir Iliria por mar con una flota de 120 naves. Captura Orico y, remontando el r\u00edo Aos (moderno Vjos\u00eb), asedia Apolonia (Iliria).",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-214",
                "description": "El propretor romano Marco Valerio Levino cruza el Adri\u00e1tico con su flota y ej\u00e9rcito. Tomando tierra en Orico, Levino es capaz de recuperar la ciudad con poca lucha.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-214",
                "description": "Levino env\u00eda 2.000 hombres bajo el mando de Quinto Nevio Crista a Apolonia (Iliria). Tomando por sorpresa a las fuerzas de Filipo, Quinto Nevio Crista ataca y los derrota de forma aplastante. Filipo V pudo escapar a Macedonia, despu\u00e9s de quemar su flota y dejando a miles de sus hombres muertos o prisioneros de los romanos.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-213",
                "description": "En alianza con Atalo I de P\u00e9rgamo, Ant\u00edoco III finalmente captura al rey rebelde de Anatolia, Aqueo, en su capital, Sardes, despu\u00e9s de un asedio de dos a\u00f1os. Ant\u00edoco III ejecuta luego a Aqueo.",
                "lang": "es",
                "category1": "Imperio seléucida",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-213",
                "description": "La Rep\u00fablica Romana recupera Casilino y Arpi que estaban en poder de An\u00edbal.",
                "lang": "es",
                "category1": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-213",
                "description": "Las m\u00e1quinas de guerra de Arqu\u00edmedes rechazan al ej\u00e9rcito romano que estaba invadiendo Siracusa.",
                "lang": "es",
                "category1": "Sicilia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-213",
                "description": "El emperador Qin Shi Huang de China ordena destruir todos los escritos de Confucio.",
                "lang": "es",
                "category1": "China",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-212",
                "description": "Despu\u00e9s de ser detenido dos veces por los romanos en sus intentos de invadir Iliria por mar, y constre\u00f1ido por la flota del comandante romano Marco Valerio Levino en el Adri\u00e1tico, Filipo V de Macedonia mantiene con base terrestre sus actividades en Iliria. Apart\u00e1ndose de la costa, toma las ciudades interiores de Atintania, Dimale y Lissus y somete a la tribu griega de los dasaretasampref name=WSmithamp{{cita libro | nombre= William | apellidos= Smith | t\u00edtulo= A New Classical Dictionary of Greek and Roman Biography, Mythology and Geography | editorial= Kessinger Publishing, LLC | ubicaci\u00f3n= Whitefish, MT, EE.UU.| a\u00f1o= 2006 | p\u00e1ginas=423}}ampamp y las tribus ilirias de los partinos y los ardiaeos.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-212",
                "description": "Tylis es destruido por los tracios.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Tracia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-212",
                "description": "Sifax, rey de la tribu n\u00famida occidental, los masesilos, concierta una alianza con los romanos y ellos env\u00edan consejeros militares para ayudar a Sifax a entrenar a sus soldados. \u00c9l luego ataca a los n\u00famidas orientales (los masilios) gobernados por Gala, quien es un aliado de los cartagineses. El general cartagin\u00e9s Asdr\u00fabal viaja al norte de \u00c1frica desde Hispania para aplastar el alzamiento de los n\u00famidas.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Cartago",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-212",
                "description": "Los generales romanos Publio Cornelio Escipi\u00f3n y su hermano mayor, Cneo Cornelio Escipi\u00f3n Calvo, toman Sagunto a los cartagineses.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Hispania",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-212",
                "description": "Ant\u00edoco III se marcha de campa\u00f1a a Asia, donde llegar\u00e1 hasta la India y consigue principalmente recuperar las \u00e1reas conquistadas antes por Alejandro Magno.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Imperio seléucida",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-212",
                "description": "Habiendo recuperado la parte central de Anatolia del usurpador Aqueo, Ant\u00edoco III vuelve sus fuerzas para recuperar las provincias exteriores del norte y el este del reino sel\u00e9ucida.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Imperio seléucida",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-212",
                "description": "Ant\u00edoco III da a su hermana Antioqu\u00eda en matrimonio al rey Jerjes de Armenia, quien reconoce la soberan\u00eda de Ant\u00edoco III y le paga tributo.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Imperio seléucida",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-212",
                "description": "Publio Licinio Craso es elegido ampquotpontifex maximusampquot sobre candidatos m\u00e1s distinguidos, a pesar de que nunca hab\u00eda tenido un cargo principal. Mantendr\u00e1 el cargo hasta su muerte.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-212",
                "description": "Los soldados romanos alojados en Tarento se enajenan tanto a los ciudadanos de la ciudad que los conspiradores admiten al general cartagin\u00e9s An\u00edbal dentro de la ciudad. Los conspiradores entonces derrotan al contingente romano en ella. An\u00edbal mantiene el control de sus tropas de manera que el saqueo se limita a las casas romanas. La ciudadela en Tarento permanece bajo control romano, que deniega a An\u00edbal el uso de su bah\u00eda.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-212",
                "description": "Los c\u00f3nsules romanos Apio Claudio Pulcro y Quinto Fulvio Flaco, asedian Capua con ocho legiones romanas. Han\u00f3n el Viejo se traslada a Benevento para intentar ayudar a los habitantes de Capua, pero es derrotado por los romanos.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-212",
                "description": "Los capuanos entonces env\u00edan una llamada de ayuda a An\u00edbal. En respuesta, An\u00edbal env\u00eda 2.000 soldados de la caballer\u00eda n\u00famida como refuerzos a Capua. Las fuerzas combinadas cartaginesas derrotan a los romanos guiados por Flaco y Pulcro, el \u00faltimo de los cuales pronto morir\u00e1 de las heridas padecidas. An\u00edbal toma Capua en la Primera Batalla de Capua.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-212",
                "description": "Victoria de An\u00edbal frente al ej\u00e9rcito romano en la batalla del Silaro. Se lucha entre el ej\u00e9rcito de An\u00edbal y una fuerza romana liderada por el pretor Marco Centenio Penula. Los cartagineses son victroriosos, destrozando efectivamente al ej\u00e9rcito de Centenio Penula.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-212",
                "description": "Victoria de An\u00edbal frente al ej\u00e9rcito romano en la Primera batalla de Herdonia. Esa batalla se lucha entre el ej\u00e9rcito cartagin\u00e9s de An\u00edbal y fuerzas romanas que est\u00e1n asediando Herdonia liderados por el pretor Gneo Fulvio Flaco, hermano del c\u00f3nsul, Quinto Fulvio Flaco. El ej\u00e9rcito romano es destruido, dejando Apulia libre de los romanos durante un a\u00f1o.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-212",
                "description": "Tras un largo asedio de dos a\u00f1os, Siracusa cae en poder del general romano Marco Claudio Marcelo, durante la Segunda Guerra P\u00fanica. La toma frente a un fuerte refuerzo cartsgin\u00e9s y a pesar del uso de m\u00e1quinas de guerra dise\u00f1adas por el matem\u00e1tico y cient\u00edfico griego Arqu\u00edmedes (como la garra de Arqu\u00edmedes).",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-212",
                "description": "Aunque Marcelo desea salvar las vidas de los siracusanos, es incapaz de evitar el saqueo de la ciudad por los soldados, que incluye la muerte de Arqu\u00edmedes. Marcelo se lleva tesoros art\u00edsticos de Siracusa a Roma, el primer ejemplo documentado de una pr\u00e1ctica que se convertir\u00eda en com\u00fan.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-211",
                "description": "Batalla del Betis superior (''Ilorci'' o ''Ilurgeia'') entre Cartago y la Rep\u00fablica romana. Y Cneo en la tierra interior de Carthago Nova (Cartagena). Las tropas romanas eligen al caballero L. Marcio como caudillo.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 577, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3. Los cartagineses recuperan todo su territorio al sur del Ebro.",
                "lang": "es",
                "category1": "Cartago",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-211",
                "description": "Tras la muerte de los Escipiones, a finales del a\u00f1o el Senado Romano envi\u00f3 unos 10.000 soldados m\u00e1s bajo el mando de Cayo Claudio Ner\u00f3n para reforzar el ej\u00e9rcito en Hispania.",
                "lang": "es",
                "category1": "Cartago",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-211",
                "description": "El comandante romano Marco Valerio Levino explora la posibilidad de una alianza con la Liga Etolia pues los etolios est\u00e1n de nuevo preparados para considerar tomar las armas contra su enemigo tradicional, Macedonia. Se firma un tratado para contrarrestar a Filipo V de Macedonia que es aliado de An\u00edbal. Bajo el tratado, los etolios llevar\u00e1n a cabo operaciones terrestres y los romanos en el mar. Tambi\u00e9n, Roma mantendr\u00e1 cualquier esclavo y el resto del bot\u00edn que se tome y Etolia recibir\u00e1 el control de cualquier conquista territorial.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-210",
                "description": "Llegan a la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica Publio Cornelio Escipi\u00f3n como proc\u00f3nsul y M. Junio Silano como propretor. Tras la muerte de su padre, Publio Cornelio Escipi\u00f3n, y su t\u00edo, Cneo Cornelio Escipi\u00f3n Calvo, a manos de los cartagineses, el joven Publio Cornelio Escipi\u00f3n asume el mando de las tropas romanas en Hispania. Su nombramiento refleja la insatisfacci\u00f3n del Senado Romano con la cautelosa estrategia del propretor Cayo Claudio Ner\u00f3n, entonces comandante en Hispania al norte del Ebro.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-210",
                "description": "El hambre y la inflaci\u00f3n con las que se enfrenta Roma se ven aliviadas por la pacificaci\u00f3n por los romanos de Sicilia.",
                "lang": "es",
                "category1": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-210",
                "description": "El general cartagin\u00e9s, An\u00edbal, demuestra su superioridad en las t\u00e1cticas al infligir una severa derrota en Herdonia en Apulia sobre un ej\u00e9rcito proconsular y matando al c\u00f3nsul Gneo Fulvio Centumalo M\u00e1ximo.",
                "lang": "es",
                "category1": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-210",
                "description": "El general romano, Marco Claudio Marcelo es elegido c\u00f3nsul por cuarta vez y toma Salapia en Apulia, que se hab\u00eda rebelado y unido sus fuerzas a An\u00edbal.",
                "lang": "es",
                "category1": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-210",
                "description": "Despu\u00e9s de aliarse con An\u00edbal, Filipo V de Macedonia ataca las posiciones romanas en Iliria, pero fracasa a la hora de tomar Corcira o Apolonia, que est\u00e1n protegidas por la flota romana. El mando de Roma del mar impide que le proporcione una ayuda efectiva a su aliado cartagin\u00e9s en Italia. Los etolios, Esparta y el rey Atalo de P\u00e9rgamo se unen a los romanos en la guerra contra Filipo V. Esta coalici\u00f3n es tan fuerte que Filipo V tiene que dejar de atacar territorio romano.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-210",
                "description": "Qin Er Shi se convierte en emperador de la Dinast\u00eda Qin de China.",
                "lang": "es",
                "category1": "China",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-210",
                "description": "Se hacen los guerreros de terracota en el mausoleo del emperador Qin Shi Huang, Lintong, Shaanxi (Dinast\u00eda Qin) (fecha aproximada).",
                "lang": "es",
                "category1": "China",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-209",
                "description": "Los romanos, liderados por Quinto Fabio M\u00e1ximo capturan Tarento, que el general cartagin\u00e9s An\u00edbal hab\u00eda tenido durante tres a\u00f1os.",
                "lang": "es",
                "category1": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-209",
                "description": "Se produce la batalla de Asculum que enfrenta al comandante romano Marco Claudio Marcelo y el general cartagin\u00e9s An\u00edbal.",
                "lang": "es",
                "category1": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-209",
                "description": "Desde su cuartel general en Tarraco (Tarragona), Publio Cornelio Escipi\u00f3n, el comandante romano en Hispania, lanza un asalto combinado terrestre y naval contra el cuartel general de los cartagineses en Cartago Nova (Cartagena). Asedia con \u00e9xito y toma la ciudad. Al capturar esta ciudad, Escipi\u00f3n logra acceder a numerosos almacenes y suministros, rehenes hispanos, las minas locales de plata, una espl\u00e9ndida bah\u00eda y una base para avanzar hacia el sur.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-209",
                "description": "Como strategos de Acaya, el general griego Filopemen es responsable de hacer de la Liga Aquea un agresivo poder militar. Construye la capacidad militar de la Liga. El ej\u00e9rcito y la caballer\u00eda de la Liga Aquea bajo Filopemen derrota despu\u00e9s a los etolios en la frontera con Elis.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-208",
                "description": "Tiene lugar la batalla de Baecula, en el marco de la Segunda Guerra P\u00fanica.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-207",
                "description": "El general romano Cayo Claudio Ner\u00f3n lucha una batalla de final incierto con el general cartagin\u00e9s An\u00edbal en Grumento. Ner\u00f3n es incapaz de detener el avance de An\u00edbal sobre Canusio. No obstante, r\u00e1pidamente avanza las partes de \u00e9lite de su ej\u00e9rcito alrededor de cien kil\u00f3metros al norte para reforzar el ej\u00e9rcito de Marco Livio Salinator.",
                "lang": "es",
                "category1": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-207",
                "description": "La Batalla del Metauro, celebrada cerca del r\u00edo Metauro en Umbr\u00eda, es una batalla decisiva durante la Segunda Guerra P\u00fanica entre Roma y Cartago. Los cartagineses son comandados por el hermano de An\u00edbal, Asdr\u00fabal Barca, y los ej\u00e9rcitos romanos son guiados por los c\u00f3nsules Marco Livio Salinator y Cayo Claudio Ner\u00f3n. El ej\u00e9rcito cartagin\u00e9s es derrotado por los romanos y Asdr\u00fabal muere en la batalla. Esta gran p\u00e9rdida cartaginesa pone fin a las esperanzas de An\u00edbal de triunfar en Italia.",
                "lang": "es",
                "category1": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-207",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 577, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-206",
                "description": "Batalla de Ilipa - Escipi\u00f3n vence a los cartagineses, haci\u00e9ndoles retroceder hasta Gadir C\u00e1diz, en una de las \u00faltimas acciones de la Segunda Guerra P\u00fanica en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-206",
                "description": "Mot\u00edn en el campamento romano de Sucro. Los ilergetas, con Ind\u00edbil y Mandonio al frente, se sublevan. Escipi\u00f3n abandona la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, dejando a cargo de los asuntos de Hispania a Lucio Marcio y M. Junio Silano.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-206",
                "description": "Los romanos conquistan C\u00f3rdoba, tras la batalla de Ilipa y la llaman ''Corduba''.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-206",
                "description": "Fundaci\u00f3n de It\u00e1lica (fecha aproximada).",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-206",
                "description": "La guerra entre Macedonia y Roma progresa lentamente sin que haya una ventaja decisiva en favor de ninguno de los dos lados. El inter\u00e9s de Roma no est\u00e1 en la conquista sino en mantener a Macedonia, las ciudades-estado griegas y las ligas pol\u00edticas griegas continuamente divididas y que no sean amenazantes.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-206",
                "description": "Filipo V de Macedonia consigue sacar ventaja de la inactividad romana. Despu\u00e9s de saquear Termo, el centro pol\u00edtico y religioso de Etolia, Filipo es capaz de forzar a los etolios a aceptar un tratado de paz bas\u00e1ndose en sus t\u00e9rminos.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-206",
                "description": "Traducci\u00f3n de la Biblia al griego en Alejandr\u00eda.",
                "lang": "es",
                "category1": "Egipto",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-206",
                "description": "Capussa nombrado rey de Numidia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Numidia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-206",
                "description": "Lacumazes nombrado rey de Numidia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Numidia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-206",
                "description": "Masinissa (rey de Numidia), es desterrado, se une a los romanos.",
                "lang": "es",
                "category1": "Numidia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-206",
                "description": "Se aproxima que en este a\u00f1o aparecen los primeros Chinese Shar Pei en la Tierra.",
                "lang": "es",
                "category1": "China",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-206",
                "description": "Comienza a gobernar la Dinast\u00eda Han occidental.",
                "lang": "es",
                "category1": "China",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-205",
                "description": "L. L\u00e9ntulo y L. Manlio Acidino, proc\u00f3nsules de Hispania. Los romanos reprimen la rebeli\u00f3n de las tribus del norte del Ebro, dirigidas por Ind\u00edbil y Mandonio.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-205",
                "description": "Publio Cornelio Escipi\u00f3n decide despreciar a Anibal en Italia y la oposicion pol\u00edtica en el Senado Romano y en lugar de ello decide golpear a Cartago en el norte de \u00c1frica. Escipi\u00f3n pasa a Sicilia con un ej\u00e9rcito que en parte est\u00e1 formado por voluntarios puesto que el Senado Romano no le proporciona un ej\u00e9rcito.",
                "lang": "es",
                "category1": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-205",
                "description": "El propretor romano Quinto Pleminio captura la ciudad de Locri Epizephyrii a los cartagineses. El intento de An\u00edbal de recuperar la ciudad se ve impedido por la aparici\u00f3n del ej\u00e9rcito de Escipi\u00f3n.",
                "lang": "es",
                "category1": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-205",
                "description": "Escipi\u00f3n env\u00eda al general romano Cayo Lelio al norte de \u00c1frica para preparar el camino para su posterior invasi\u00f3n.",
                "lang": "es",
                "category1": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-205",
                "description": "Un ej\u00e9rcito cartagin\u00e9s bajo Mag\u00f3n Barca toma tierra en Liguria, tomando G\u00e9nova y Savona.",
                "lang": "es",
                "category1": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-205",
                "description": "An\u00edbal erige una inscripci\u00f3n biling\u00fce P\u00fanico\/griega describiendo sus logros en el templo de Juno Lacinia cerca de Crotona.",
                "lang": "es",
                "category1": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-205",
                "description": "Filipo V de Macedonia firma una paz temporal (la Paz de Fenice) con Roma en t\u00e9rminos favorables para un final macedonio de la Primera Guerra Maced\u00f3nica. El tratado formalmente reconoce una posici\u00f3n favorable de Macedonia, incluyendo su captura de Iliria, pero a su vez Filipo repudia efectivamente su alianza con An\u00edbal.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-204",
                "description": "Se libra la Batalla de Crotona, cerca de la ciudad italiana hom\u00f3nima, en Calabria, entre fuerzas de Cartago y de la Rep\u00fablica romana. El resultado no fue decisivo para ning\u00fan bando.",
                "lang": "es",
                "category1": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-204",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 578, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-203",
                "description": "Ptolomeo V sube al trono de Egipto.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Egipto",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-203",
                "description": "El general romano P. Cornelio Escipi\u00f3n, mientras emprende negociaciones de paz con los cartagineses en \u00datica, ataca por sorpresa el campamento cartagin\u00e9s y lo destruye. Luego, barriendo las fuerzas que intentaban reunir los cartagineses y sus aliados los n\u00famidas, en las Grandes Llanuras cerca de la parte alta del r\u00edo Bagradas (en moderno T\u00fanez), aplasta ese ej\u00e9rcito en la Batalla de los Grandes Campos. El rey n\u00famida, Sifax, y el l\u00edder cartagin\u00e9s, Asdr\u00fabal Gisc\u00f3n, consiguen escapar por separado.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Cartago",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-203",
                "description": "El general romano Cayo Lelio y el aliado n\u00famida de Roma, Masinisa, siguen a Sifax hacia Cirta, la capital n\u00famida. En la persecuci\u00f3n, Sifax es capturado despu\u00e9s de que su caballo herido lo descabalgue. Lo entregan a Escipi\u00f3n y queda prisionero de los romanos muere en la ciudad italiana de Alba Fucens m\u00e1s tarde ese mismo a\u00f1o.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Cartago",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-203",
                "description": "Masinisa se convierte en el rey de los masalios y los masesilios en Numidia y permanece como un fiel aliado de los romanos.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Cartago",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-203",
                "description": "Asdr\u00fabal Gisc\u00f3n convence a los cartagineses para que re\u00fanan un nuevo ej\u00e9rcito y pidan a An\u00edbal que regrese de Italia. An\u00edbal finalmente deja Italia y vuelve a Cartago.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Cartago",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-203",
                "description": "El general cartagin\u00e9s Mag\u00f3n Barca, es derrotado y herido por los romanos en una batalla en la Galia Cisalpina. Muere por sus heridas en el viaje de regreso a Cartago.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Cartago",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-203",
                "description": "Se declara un armisticio preliminar entre Cartago y Roma y los ej\u00e9rcitos cartagineses aceptan los t\u00e9rminos severos de Escipi\u00f3n. Sin embargo, a su regreso de Cartago, An\u00edbal concentra los restos de las fuerzas cartaginesas en Hadrumeto (moderno Sousse, T\u00fanez) y los prepara para la batalla.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Cartago",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-202/10/19",
                "description": "Escipi\u00f3n, general romano, vence a An\u00edbal Barca en la batalla de Zama, en las cercan\u00edas de Cartago.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-201",
                "description": "Los romanos tomar\u00edan la colonia griega de ''Akra Leuka'', pasando a denominarse ''Lucentum'', la que actualmente es Alicante.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-201",
                "description": "An\u00edbal y Escipi\u00f3n acuerdan las condiciones de la rendici\u00f3n de Cartago, y con ello termina la Segunda Guerra P\u00fanica.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-201",
                "description": "Antioco III Megas anexiona Armenia (controlada por la dinast\u00eda Or\u00f3ntida) al Imperio Sele\u00facida.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-200",
                "description": "Las fuerzas de Ant\u00edoco III el Grande contin\u00faan su invasi\u00f3n de Celesiria y Palestina.",
                "lang": "es",
                "category1": "Imperio seléucida",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-200",
                "description": "La flota de Filipo V de Macedonia derrota a los rodios en la batalla de Lade. Sus fuerzas avanzan entonces hacia P\u00e9rgamo, saqueando su territorio y atacando a las ciudades de Caria.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-200",
                "description": "Los acarnanianos, con apoyo de Macedonia, invaden \u00c1tica, haciendo que Atenas, que previamente ha mantenido su neutralidad, busque ayuda de los amigos de Filipo. \u00c1talo I de P\u00e9rgamo, que est\u00e1 con su flota en Egina, recibe una embajada de Atenas pidi\u00e9ndole que venga a la ciudad para consultas. Despu\u00e9s de que se le diga que los embajadores romanos est\u00e1n tambi\u00e9n en Atenas, \u00c1talo va r\u00e1pidamente all\u00ed.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-200",
                "description": "El embajador romano a Grecia, Siria y Egipto, Marco Emilio L\u00e9pido entrega un ultim\u00e1tum a Filipo V advirtiendo a Macedonia que no haga la guerra a ning\u00fan estado griego. Filipo decide rechazar el ultim\u00e1tum romano y los romanos declaran la guerra a Macedonia, empezando as\u00ed la Segunda Guerra Maced\u00f3nica.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-200",
                "description": "El c\u00f3nsul romano, Publio Sulpicio Galba M\u00e1ximo, pide a \u00c1talo I y su flota para encontrarse con la flota romana frente a la costa egea griega y llevan a cabo una campa\u00f1a naval contra Filipo V, atacando las posesiones macedonias en el Egeo.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-200",
                "description": "Fuerzas romanas derrotan a los galos de la Galia Cisalpina en la batalla de Cremona.",
                "lang": "es",
                "category1": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-200",
                "description": "Fecha aproximada de introducci\u00f3n de las bacanales ''(bacchanalia)'' dedicada al dios romano Baco que son introducidas en Roma desde la baja Italia a trav\u00e9s de Etruria.",
                "lang": "es",
                "category1": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-200",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 578, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-200",
                "description": "En M\u00e9xico, la cultura zapoteca comienza su per\u00edodo de mayor desarrollo.",
                "lang": "es",
                "category1": "América",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-200",
                "description": "Aproximadamente en este siglo, en la India se escriben las ''Leyes de Manu'', bajo el reinado de P\u00fasiamitra Shunga, enemigo de los budistas.",
                "lang": "es",
                "category1": "India",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-200",
                "description": "Comienza la construcci\u00f3n del Palacio Weiyang en la capital de la Dinast\u00eda Han, Chang'an.",
                "lang": "es",
                "category1": "China",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-200",
                "description": "Los xiongnu aparecen en las fronteras occidentales de China.",
                "lang": "es",
                "category1": "China",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-200",
                "description": "El emperador Han Liu Bang es derrotado por los xiongnu en la batalla de Baideng.",
                "lang": "es",
                "category1": "China",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-200",
                "description": "Se acaba la Gran Muralla China.",
                "lang": "es",
                "category1": "China",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-199",
                "description": "Escipi\u00f3n el Africano se convierte en censor y pr\u00edncipe del Senado (la cabeza titular del Senado Romano).",
                "lang": "es",
                "category1": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-198",
                "description": "Despu\u00e9s de su elecci\u00f3n para el consulado, Tito Quincio Flaminino es elegido para reemplazar a Publio Sulpicio Galba M\u00e1ximo como el l\u00edder general romano en Macedonia. Entonces cruza a Macedonia con su ej\u00e9rcito. Flaminino se da cuenta de que la paz futura depende de romper el poder del rey Filipo V de Macedonia, no meramente humill\u00e1ndolo. Asegura el respaldo de la Liga Aquea y luego abre negociaciones de paz con Filipo en Nicea en Locris. Aunque las propuestas de paz son sometidas al Senado romano, se rompen las negociaciones y se reanuda la lucha.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-198",
                "description": "Las fuerzas de Tito Quincio Flaminino consiguen sacar a Filipo V fuera de la mayor parte de Grecia, excepto unas pocas fortalezas. Derrota luego a FilipoampampnbspV en la Batalla del Aoo, cerca de la moderna Tepelen\u00eb (en Albania).",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-198",
                "description": "Se celebra la Batalla de Panio entre fuerzas sel\u00e9ucidas lideradas por Ant\u00edocoampampnbspIII y las fuerzas ptolemaicas lideradas por Scopas de Etolia. Los sel\u00e9ucidas ganan la batalla que permite a Ant\u00edocoampampnbspIII obtener toda la posesi\u00f3n de Palestina y Celesiria del rey PtolomeoampampnbspV de Egipto. Palestina (regi\u00f3n) cae bajo control del Imperio sel\u00e9ucida despu\u00e9s de haber estado bajo el reino Ptolemaico. Aunque los romanos env\u00edan embajadores a PtolomeoampampnbspV, son incapaces de darle ninguna asistencia contra Ant\u00edocoampampnbspIII.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Imperio seléucida",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-198",
                "description": "En la paz resultante, Ant\u00edoco III est\u00e1 de acuerdo en dar a su hija Cleopatra en matrimonio a PtolomeoampampnbspV.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Imperio seléucida",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-197",
                "description": "Citerior y la Ulterior, quedando as\u00ed formalmente reconocidas jur\u00eddicamente. Los primeros son Cayo Sempronio Tuditano (Citerior) y Marco Helvio (Ulterior). Los dos territorios se rebelan.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-197",
                "description": "El gobernante espartano, Nabis, adquiere la importante ciudad de Argos de Filipo V de Macedonia, como premio a su alianza con los macedonios. Nabis entonces deserta del bando romano con la esperanza de ser capaz de conservar su conquista.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-197",
                "description": "La Batalla de Cinosc\u00e9falos en Tesalia da a un ej\u00e9rcito romano bajo el proc\u00f3nsul Tito Quincio Flaminino una victoria decisiva sobre Filipo V de Macedonia. En el Tratado de Tempe, los t\u00e9rminos de la paz propuesta por el general romano y adoptado por el Senado Romano especifica que Filipo V puede conservar su trono y el control de Macedonia, pero \u00e9l tiene que abandonar todas las ciudades griegas que hab\u00eda conquistado. Filipo tambi\u00e9n tuvo que proporcionar a los romanos mil talentos como indemnizaci\u00f3n, rinde la mayor parte de su flota y proporciona rehenes, incluyendo su hijo m\u00e1s joven, Demetrio, quien iba a ser retenido en Roma. Los etolios proponen que Filipo V sea expulsado de su trono pero Flaminino se opone a esto.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-197",
                "description": "Coronaci\u00f3n en Egipto de Ptolomeo V de la Dinast\u00eda Ptolemaica. Ptolomeo V combate a los rebeldes del Delta del Nilo, mostrando gran crueldad hacia aquellos de sus l\u00edderes que capitularon.",
                "lang": "es",
                "category1": "Egipto",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-197",
                "description": "Inscripci\u00f3n de la piedra de Rosetta.",
                "lang": "es",
                "category1": "Egipto",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-196",
                "description": "Tito Quincio Flaminio proclama la libertad total de todos los griegos continentales en Corinto, durante los Juegos \u00cdstmicos.",
                "lang": "es",
                "category1": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-196",
                "description": "Flaminino acusa al gobernante espartano, Nabis, de tiran\u00eda, toma Giti\u00f3n en Laconia y fuerza a Nabis a rendir Argos.",
                "lang": "es",
                "category1": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-196",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 575, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-196",
                "description": "Contin\u00faa la rebeli\u00f3n ind\u00edgena. Q. Minucio Termo es pretor de la Hispania Citerior y Q. Fabio Bute\u00f3n de la Ulterior.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-195",
                "description": "Batalla de Giti\u00f3n. En el marco de la ''Guerra contra Nabis'', los romanos y sus aliados arrebatan la ciudad de Giti\u00f3n a los espartanos.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-195",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 579, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3. con 70.000 hombres, para sofocar la revuelta producida por el abuso de los recaudadores de impuestos.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-195",
                "description": "M. Porcio Cat\u00f3n reprime la revuelta del valle del Ebro y ataca ciudades en la Celtiberia, adem\u00e1s de organizar la explotaci\u00f3n sistem\u00e1tica de las provincias romanas de Hispania.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-195",
                "description": "P. Manlio (Citerior) y Ap. Claudio Ner\u00f3n (Ulterior).",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-195",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 575, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-194",
                "description": "Roma declara la guerra a Ant\u00edoco III Megas, rey de Siria.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-194",
                "description": "En la Batalla de Giti\u00f3n, Filopemen y la Liga Aquea, asistida por los romanos, derrota a los Espartanos de Nabis.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-194",
                "description": "Liternum y Puteoli se hacen colonias romanas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-194",
                "description": "son pretores este a\u00f1o Sexto Digitio (Hispania Citerior) y Publio Cornelio Escipi\u00f3n Nasica (Hispania Ulterior). Bandas de lusitanos y vettones invaden la Ulterior.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-194",
                "description": "Comenz\u00f3 la construcci\u00f3n de la primera muralla de Chang'an.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-194",
                "description": "Wiman Joseon reino de Corea del norte fundado por general Wiman de la Dinast\u00eda China Han.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-193",
                "description": "El rey de Egipto Ptolomeo V se casa con la princesa sel\u00e9ucida de Siria Cleopatra, hija de Ant\u00edoco III Megas del Imperio Sel\u00e9ucida.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-193",
                "description": "El c\u00f3nsul Marco Fulvio Flaco, vence a una confederaci\u00f3n de Vacceos, Carpetanos y Celt\u00edberos en ''Toletum'', (Toledo), preludio de las Guerras Celt\u00edberas. Pretores de Hispania: C. Flaminio (Hispania Citerior) y Marco Fulvio Nobilior (Hispania Ulterior). Se realizan operaciones en las fronteras de las dos provincias.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 579, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-193",
                "description": "Marco Porcio Cat\u00f3n funda el pueblo de Belsino ( Viver en la actualidad )",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-192",
                "description": "Anexi\u00f3n de Esparta por la Liga Aquea.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-192",
                "description": "Se prorroga el pretorado de C. Flaminio y M. Fulvio Nobilior. Campa\u00f1a en la Oretania. ''Toletum'' atacada.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-192",
                "description": "Comienza la guerra contra Ant\u00edoco III de Siria.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-191",
                "description": "Ajuste del calendario romano, a la saz\u00f3n adelantado cuatro meses respecto a las estaciones.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-191",
                "description": "El emperador chino Hui Di levanta la prohibici\u00f3n de los escritos de Confucio ordenada en 213ampampnbspa.ampampnbspC.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-191",
                "description": "Los romanos dirigidos por Marco Acilio Glabrio derrotan a Antioco III el Grande y lo fuerzan a retirarse de Grecia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-191",
                "description": "son pretores C. Flaminio (Citerior, prorrogado) y Lucio Emilio Paulo (Ulterior, con rango de proc\u00f3nsul). Emilio combate en la Bastetania.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-190",
                "description": "el ej\u00e9rcito romano dirigido por Escipi\u00f3n ''el Asi\u00e1tico'' derrota al sel\u00e9ucida dirigido por Ant\u00edoco III Megas",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-190",
                "description": "se prorroga a los pretores C. Flaminio (Hispania Citerior) y Lucio Emilio Paulo (Hispania Ulterior). Los romanos son derrotados cerca de ''Lycon.'' Campa\u00f1a lusitanos y otros rebeldes en el bajo Guadalquivir. Castigo de ''Hasta.''A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 580, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-190",
                "description": "Armenia se separa del dominio helen\u00edstico declar\u00e1ndose independiente.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-189/01/19",
                "description": "Fecha del quotDecreto sobre la Torre Lascutanaquot''De An\u00edbal al emperador Augusto'', quotHistoria de Espa\u00f1a 3quot, p\u00e1g. 144, Historia 16, Temas de hoy, 1995, ISBN 84-7679-275-1 (obra completa). ''(Turris Lascutana)'', decreto del proc\u00f3nsul Paulo Emilio en el que se concede la libertad a los esclavos de una fortaleza ibera, ''turris Lascutana'', de la ciudad de Asta Regia, que es la primera inscripci\u00f3n epigr\u00e1fica romana de Hispania que se conoce.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-189",
                "description": "Roma conquista Galacia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-189",
                "description": "pretores Lucio Plautio Hipseo (Hispania Citerior) y Lucio Emilio Paulo (Hispania Ulterior) al fallecer su sustituto Lucio Bebio D\u00edvite, luego lo reemplaza Junio Bruto.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-189",
                "description": "La derrota de Ant\u00edoco III por los romanos en la Batalla de Magnesia priva a la Liga Etolia de su principal aliado extranjero y hace imposible para ellos continuar oponi\u00e9ndose a Roma en solitario. La Liga se ve obligada a firmar un tratado de paz con Roma que hace de \u00e9l un sujeto aliado de la Rep\u00fablica. Aunque la Liga contin\u00faa existiendo nominalmente, el poder de la Liga se ve roto por el tratado y nunca constituir\u00e1 de nuevo una fuerza militar o pol\u00edtica significativa.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-188",
                "description": "Paz de Apamea",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-188",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 580, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-187",
                "description": "Seleuco IV asciende al trono del Imperio Sel\u00e9ucida.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-186",
                "description": "El Senado prohibi\u00f3 la celebraci\u00f3n de bacanales promulgando una ley, solamente pudo ser reemplazado por el carnaval.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-186",
                "description": "este a\u00f1o y el siguiente, ejerce la pretura Lucio Quinctio Crispino en la Hispania Citerior, mientras que Cayo Calpurnio Pis\u00f3n (c\u00f3nsul 180 a. C.) desempe\u00f1a el mismo cargo en la Ulterior. Los dos pretores combaten juntos en las fronteras de ambas provincias, teniendo como objetivo llegar al Tajo.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 580, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-185",
                "description": "En Egipto, la guerra civil entre las zonas norte y sur del pa\u00eds acaba con el arresto de Anjunnefer por el general ptolemaico Conano.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-185",
                "description": "En la India, Pusyamitra Sunga asesina al emperador maurya Brhadrata, que pone fin a esa dinast\u00eda, despu\u00e9s de lo cual funda la Imperio Sunga.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-184",
                "description": "Cat\u00f3n es censor de Roma.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-184",
                "description": "Exilio de Escipi\u00f3n el Africano.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-184",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 581, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-183",
                "description": "Se establecen colonias romanas en Mutina (m\u00e1s tarde M\u00f3dena), Pisa y Parma en el norte y centro de Italia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-183",
                "description": "El general romano Escipi\u00f3n Africano muere en Literno en Campania.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-183",
                "description": "El estadista romano Tito Quincio Flaminino es enviado a la corte de Prusias I, rey de Bitinia, para demandar la rendici\u00f3n del general y estadista cartagin\u00e9s An\u00edbal. Cuando An\u00edbal descubre que Prusias va a estar conforme con las exigencias romanas y traicionarlo, se envenena en la ciudad de Libisa en Bitinia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-183",
                "description": "La ciudad de Mesene se rebela contra la Liga aquea. Cuando el general de la Liga aquea, Filopemen, interviene e intenta controlar la rebeli\u00f3n, es capturado durante una escaramuza y apresado. Luego se le da veneno de manera que pueda morir honorablemente.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-182",
                "description": "El rey de Bitinia, Prusias I Cloro muere y lo sucede su hijo, quien gobierna como Prusias II.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-182",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 581, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-181",
                "description": "Primera cita de Apiano, de los Lusones (celt\u00edberos).",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-181",
                "description": "Inicio de las Guerras Celt\u00edberas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-181",
                "description": "Fundaci\u00f3n de la ciudad portuaria de Aquilea",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-180",
                "description": "Apolonio de Alejandr\u00eda es nombrado bibliotecario de la Biblioteca de Alejandr\u00eda.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-180",
                "description": "batallas en Complega y el Moncayo. Graco adopta medidas de paz y funda Graccurris e Iliturgi.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 581, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-179",
                "description": "Comienza su reinado Perseo de Macedonia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-179",
                "description": "Conquista por Tiberio Sempronio Graco de la \u00faltima Celtiberia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-179",
                "description": "Pacto de Tiberio Sempronio Graco con las ciudades de los celt\u00edberos. Se inicia un per\u00edodo conocido como la Pax Sempronia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-179",
                "description": "Fundaci\u00f3n de la ciudad de Gracurris, Alfaro (La Rioja), por Tiberio para los heridos de las Guerras Celt\u00edberas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-178",
                "description": "El pretor Lucio Postumio Albino celebra su triunfo tras la conquista de los vacceos y lusitanos durante su mandato en la provincia de Hispania Ulterior.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-178",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 581, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-177",
                "description": "Perseo de Macedonia se casa con Laodice, la hija del rey sel\u00e9ucida Seleuco IV.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-177",
                "description": "Despu\u00e9s de dos campa\u00f1as militares, los romanos finalmente someten a la tribu iliria de los istros.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-177",
                "description": "Los romanos fundan Luni en el norte de Italia con el nombre de Luna en la desembocadura del r\u00edo Magra.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-176",
                "description": "El general romano, Tiberio Graco el Mayor, somete Cerde\u00f1a, esclavizando a parte de la poblaci\u00f3n.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-176",
                "description": "Cleopatra I Sira muere dejando a su hijo, Ptolomeo VI, para gobernar Egipto solo.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Egipto",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-176",
                "description": "El rey Priapatios de Partia muere y lo sucede su hijo Fraates I.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Partia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-175",
                "description": "Ant\u00edoco IV Ep\u00edfanes gobierna el Imperio Sel\u00e9ucida.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-175",
                "description": "Comienza la rebeli\u00f3n de los Macabeos contra el anterior, que deseaba helenizar por la fuerza a los jud\u00edos",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-175",
                "description": "A. Claudio Cent\u00f3n, pretor de Hispania Citerior.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-175",
                "description": "Divisi\u00f3n del reino de Bactria.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-175",
                "description": "Los escordiscos ayudan a Perseo de Macedonia contra los romanos.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-174",
                "description": "P. Furio Fil\u00f3n, pretor de Hispania Citerior Servilio Cepi\u00f3n en Hispania Ulterior.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 581, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-173",
                "description": "Ptolomeo VI Filometor se casa con su hermana, Cleopatra II.",
                "lang": "es",
                "category1": "Egipto",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-173",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 581, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-173",
                "description": "Ant\u00edoco IV paga el resto de la indemnizaci\u00f3n de guerra que le impusieron los romanos a Ant\u00edoco III en la Paz de Apamea (188ampampnbspa.ampampnbspC.).",
                "lang": "es",
                "category1": "Imperio seléucida",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-172",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 582, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-172",
                "description": "Eumenes II de P\u00e9rgamo viaja a Roma para advertir al Senado Romano del peligro de Perseo de Macedonia. A su vuelta de Roma, casi matan a Eumenes II en Delfos y Perseo es sospechoso de ser el instigador.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-172",
                "description": "Comienza la Tercera Guerra Maced\u00f3nica.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-171",
                "description": "Epiro se une a Macedonia en la lucha de esta \u00faltima contra Roma. Sin embargo, las ligas griegas permanecen neutrales.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-171",
                "description": "Gracias a los esfuerzos de Eumenes II de P\u00e9rgamo mientras est\u00e1 en Roma, los romanos declaran la guerra a Macedonia y env\u00edan tropas a Tesalia, comenzando as\u00ed la Tercera Guerra Maced\u00f3nica. En la posterior Batalla de Cal\u00ednico los macedonios, liderados por su rey, Perseo, vencen a la fuerza romana dirigida por el c\u00f3nsul Publio Licinio Craso.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-171",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 582, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-171",
                "description": "Fundaci\u00f3n de la colonia de Carteia por L. Canuleyo,ampamp''De An\u00edbal al emperador Augusto'', ampquotHistoria de Espa\u00f1a 3ampquot, p\u00e1g. 144, Historia 16, Temas de hoy, 1995, ISBN 84-7679-275-1 (obra completa).ampamp la primera colonia latina fuera de Italia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-171",
                "description": "Los hispanos env\u00edan una embajada ante el Senado romano para quejarse del comportamiento de los gobernadores provinciales.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-171",
                "description": "L. Canuleyo dirige el proceso contra los pretores M. Titinio, P. Furio y Matieno.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-170",
                "description": "En Tesalia, el rey Perseo de Macedonia rechaza a un ej\u00e9rcito romano que es comandado por Aulo Hostilio Mancino. Mientras tanto, la ciudad tracia de Abdera es saqueada por tropas romanas y de P\u00e9rgamo.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-170",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 582, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-169",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 582, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-169",
                "description": "Las fuerzas macedonias lideradas por Perseo de Macedonia atrapan a un ej\u00e9rcito romano liderado por el c\u00f3nsul Quinto Marcio Filipo cerca de Tempe, pero los macedonios fracasan a la hora de aprovechar la ventaja de su superior posici\u00f3n t\u00e1ctica.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-169",
                "description": "Roma conquista Macedonia",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-169",
                "description": "El rey Perseo pide al rey sel\u00e9ucida Ant\u00edoco IV que una sus fuerzas a las suyas contra el peligro que Roma representa para todos los monarcas helen\u00edsticos. Ant\u00edoco IV no responde.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-168",
                "description": "Grecia es conquistada por Roma.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-167",
                "description": "El sacerdote jud\u00edo Matat\u00edas de Modi'\u00edn desaf\u00eda los decretos del rey sel\u00e9ucida Ant\u00edoco IV dirigidos a helenizar a los jud\u00edos y espec\u00edficamente incumple la orden de que los jud\u00edos hagan sacrificios a Zeus. Matat\u00edas mata a un oficial sirio y escapa a las colinas de Judea con sus cinco hijos y comienza una revuelta contra el control sel\u00e9ucida de Judea.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Imperio Seléucida",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-167",
                "description": "Documentos privados recogidos por los romanos cuando capturan a Perseo de Macedonia incriminan a l\u00edderes pol\u00edticos de la Liga Aquea. Muchos griegos influyentes son deportados a Roma. Final de la Dinast\u00eda Antig\u00f3nida y de la Tercera Guerra Maced\u00f3nica.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-167",
                "description": "De camino a Roma, el general romano Lucio Emilio Paulo recibe la orden del Senado Romano de infligir una venganza brutal sobre Epiro por ser aliada de Macedonia. Setenta ciudades en Epiro son destruidas y al menos 100.000 ciudadanos vendidos como esclavos. Esto ocurre a pesar de que Epiro no hab\u00eda ayudado a Perseo en su guerra contra Roma.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-167",
                "description": "Lucio Emilio Paulo regresa a Italia con el rey de Macedonia,    Perseo, como su prisionero para su triunfo en Roma, donde los macedonios capturados son vendidos como esclavos. El enorme bot\u00edn llevado a Roma despu\u00e9s de la batalla enriquece a Roma permitiendo al Gobierno relevar a sus ciudadanos de impuestos directos. Como gesto de reconocimiento por sus logros en Macedonia, el Senato permite a Lucio Emilio Paulo tomar el sobrenombre de ampquotMaced\u00f3nicoampquot.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República Romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-167",
                "description": "Los partos capturan la trascendental ciudad de Asia Central llamada Herat. Esta victoria efectivamente estrangula el movimiento del comercio a lo largo de la Ruta de la Seda hacia China y significa que el reino helen\u00edstico de Bactria est\u00e1 condenado.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Partia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-166",
                "description": "El rey sel\u00e9ucida Ant\u00edoco IV monta una campa\u00f1a contra los partos que est\u00e1n amenazando su imperio en el este. Deja a su canciller, Lisias, con responsabilidad por el gobierno de Siria meridional y la custodia de su hijo.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Imperio seléucida",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-166",
                "description": "El l\u00edder de la revuelta jud\u00eda contra el gobierno sirio, Matat\u00edas, muere y su tercer hijo, Judas, asume el liderazgo de la revuelta de acuerdo con la disposici\u00f3n en su lecho de muerte de su padre.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Imperio seléucida",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-166",
                "description": "La Batalla de Beth Horon se lucha entre fuerzas jud\u00edas lideradas por Judas Macabeo y un ej\u00e9rcito sel\u00e9ucida. Macabeo gana el elemento sorpresa y con \u00e9xito supera al ej\u00e9rcito sirio mucho m\u00e1s grande.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Imperio seléucida",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-166",
                "description": "La Batalla de Ema\u00fas tiene lugar entre los rebeldes jud\u00edos liderados por Judas Macabeo y fuerzas sel\u00e9ucida enviados por Ant\u00edoco IV y liderado por Lisias y su general, Gorgias. En la batalla posterior, Judas Macabeo y sus hombres tienen \u00e9xito a la ora de rechazar a Gorgias y forzar su ej\u00e9rcito fuera de Judea y abajo hasta la llanura costera en lo que es una importante victoria en la guerra por la independencia de Judea.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Imperio seléucida",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-166",
                "description": "El dramaturgo romano Terencio ''Andria'' (''La muchacha de Andros'') es interpretado por vez primera en los juegos megalesios.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-166",
                "description": "Laoshang lidera 140.000 Xiongnu de caballer\u00eda en una razia en Anding, y llegan tan lejos como el retiro real en Yong.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "China",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-165",
                "description": "Se representa por vez primera ''Hecyra'' (''La suegra''), del dramaturgo romano Terencio.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-164",
                "description": "El rey egipcio Ptolomeo VI es expulsado de Alejandr\u00eda por su hermano Ptolomeo VIII y huye a Roma en busca de ayuda.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Egipto",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-164",
                "description": "El rey sel\u00e9ucida Ant\u00edoco IV Ep\u00edfanes muere mientras est\u00e1 en campa\u00f1a en Tabae (o Gabae, hoy Isfah\u00e1n) en Persia. Le sucede su hijo Ant\u00edoco V Eup\u00e1tor quien s\u00f3lo tiene nueve a\u00f1os de edad. El regente del ni\u00f1o es el \u00faltimo canciller del rey, Lisias, quien hab\u00eda sido dejado a cargo de Siria cuando Ant\u00edoco IV march\u00f3 a campa\u00f1a en Persia. Lisias fue, sin embargo, seriamente desafiado por otros generales sirios y se encuentra en un precario control del poder. Para empeorar las cosas, el Senado romano consider\u00f3 que Demetrio, hijo del anterior rey Seleuco IV y, por lo tanto, el heredero legal al trono sel\u00e9ucida, como un reh\u00e9n. Amenazando con liberarlo, el Senado es capaz de influir en los acontecimientos del reino sel\u00e9ucida.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Imperio seléucida",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-164",
                "description": "La Batalla de Bet Zur se combate entre las fuerzas rebeldes jud\u00edas guiadas por Judas Macabeo y un ej\u00e9rcito sel\u00e9ucida comandado por el regente Lisias. Judas Macabeo gana la batalla y es capaz de recuperar Jerusal\u00e9n poco despu\u00e9s. Judas purifica el Templo de Jerusal\u00e9n, destruye los \u00eddolos erigidos all\u00ed por Ant\u00edoco IV y restaura el servicio en el Templo. La reconsagraci\u00f3n del Templo se convierte en una fiesta anual de dedicaci\u00f3n en el calendario jud\u00edo, J\u00e1nuca.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Imperio seléucida",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-164",
                "description": "Rodas firma un pacto con Roma y se convierte en su aliada.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-164",
                "description": "Lucio Emilio Paulo Maced\u00f3nico es elegido censor en Roma.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-163",
                "description": "Se interpreta por vez primera la obra ''Heauton Timorumenos'' (ampquotEl que se atormenta a si mismoampquot) del dramaturgo romano Terencio.ampamp{{cita libro |t\u00edtulo=A Companion to Latin Literature |apellidos= Harrison|a\u00f1o=2005 |editorial=Wiley-Blackwell |isbn= |p\u00e1gina=137 |url= |fechaacceso=30 de junio de 2010}}ampamp",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-163",
                "description": "Este a\u00f1o y el siguiente se producen campa\u00f1as romanas contra los lusitanos.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 582, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-162",
                "description": "Los macabeos, bajo el liderazgo de Judas Macabeo, contin\u00faan su lucha contra los sel\u00e9ucidas y persiguen la facci\u00f3n helenizante en Judea.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Imperio seléucida",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-162",
                "description": "Fuerzas sel\u00e9ucidas a\u00fan controlan el Acra, una plaza fuerte dentro de Jerusal\u00e9n que est\u00e1 frente al Monte del Templo. Judas Macabeo asedia la fortaleza y, en respuesta, el general sel\u00e9ucida, y regente del joven rey sel\u00e9ucida Ant\u00edoco V Eup\u00e1tor, Lisias, se acerca a Jerusal\u00e9n y asedia Beth-zechariah, a 25 kil\u00f3metros de la ciudad. Judas levanta su propio asedio en el Acra, y dirige su ej\u00e9rcito al sur, a Beth-zechariah. En la posterior batalla, los sel\u00e9ucidas logran su primera gran victoria contra los macabeos, y Judas se ve obligado a entregar Jerusal\u00e9n.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Imperio seléucida",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-162",
                "description": "Lisias entonces asedia la ciudad. Justo cuando la capitulaci\u00f3n de los macabeos parece inminente, Lisias tiene que abandonar cuando el comandante en jefe bajo el \u00faltimo rey sel\u00e9ucida, Ant\u00edoco IV, Filipo, se rebela contra \u00e9l. Como resultado, Lisias decide proponer un acuerdo de paz que es aceptado por los macabeos. Los t\u00e9rminos de la paz implican la restauraci\u00f3n de la libertad religiosa, permiso para que los jud\u00edos vivan de conformidad con sus propias leyes y la devoluci\u00f3n oficial del Templo de Jerusal\u00e9n a los jud\u00edos.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Imperio seléucida",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-162",
                "description": "Con la ayuda del hombre de estado griego e historiador Polibio, el hijo del anterior rey sel\u00e9ucida, Seleuco IV Filop\u00e1tor, Demetrio, escapa de Roma, donde hab\u00eda sido conservado como reh\u00e9n durante muchos a\u00f1os, y vuelve a Siria a reclamar el trono de su sobrino Ant\u00edoco V. En la posterior disputa, Ant\u00edoco y su regente, Lisias son derrotados y ejecutados. Demetrio entonces se establece a s\u00ed mismo en el trono sel\u00e9ucida.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Imperio seléucida",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-162",
                "description": "El rey de la Iberia cauc\u00e1sica, Saurmag I, muere. Al no tener ning\u00fan hijo, le sucede su yerno, Mirian.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Georgia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-161",
                "description": "Se estrenan las obras ''Eunuchus'' (El eunuco) y ''Phormio'' del dramaturgo romano Terencio.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-161",
                "description": "Enviados de Judas Macabeo concluyen un tratado de amistad con el Senado romano.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-160",
                "description": "El rey sel\u00e9ucida, Demetrio I, en campa\u00f1a en el este de su imperio, deja a su general B\u00e1quidas para gobernar la porci\u00f3n occidental del mismo.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-160",
                "description": "Judas Macabeo y muchos de sus partidarios se reagrupan para enfrentarse a las fuerzas sel\u00e9ucidas en la Batalla de Elasa (cerca de la actual Ramallah). Sobrepasados en gran n\u00famero, los macabeos son derrotados y Judas Macabeo es asesinado durante la batalla.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-159",
                "description": "Con la victoria sel\u00e9ucida en Judea sobre los Macabeos, Alcimo se restablece como el sumo sacerdote jud\u00edo y una gran fuerza es dejada en Jerusal\u00e9n para apoyarlo. Sin embargo, \u00e9l no disfrute su triunfo por mucho tiempo pues muere poco despu\u00e9s de un ataque que lo paraliza.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-158",
                "description": "A petici\u00f3n de los romanos, Ariarates V, rey de Capadocia, rechaza una propuesta del rey sel\u00e9ucida, Demetrio I, para que \u00e9l se casara con la hermana de Demetrio I. En respuesta, fuerzas sel\u00e9ucidas atacan Capadocia y quitan a Ariarates V del trono capadocio. Demetrio I entonces lo reemplaza con Orofernes Nic\u00e9foro, un supuesto hijo del rey muerto, Ariarates IV. Con Ariarates V privado de su reino, \u00e9l huye a Roma.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-157",
                "description": "Los cartagineses, impedidos por su tratado con Roma de establecer una resistencia armada, pero igualmente con la garant\u00eda contra cualquier p\u00e9rdida de territorio, apelan a Roma contra las depredaciones del rey Masinisa de Numidia. El censor romano Marco Porcio Cat\u00f3n encabeza una comisi\u00f3n que arbitra una tregua entre Cartago y su anterior aliado, Masinisa.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-157",
                "description": "Durante su \u00e9poca en Cartago, Cat\u00f3n queda tan sorprendido por la evidencia de la prosperidad cartaginesa que est\u00e1 convencido de que la seguridad de Roma depende ahora de la aniquilaci\u00f3n de Cartago. Desde entonces en adelante, Cat\u00f3n repite una y otra vez el grito de ampquotCeterum censeo Carthaginem esse delendamampquot (ampquotM\u00e1s a\u00fan, yo aconsejo que Cartago debe ser destruidaampquot) al final de todos sus discursos, con intependencia del tema que estuviera tratando.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-156",
                "description": "Comienza la primera guerra d\u00e1lmata.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-155",
                "description": "El c\u00f3nsul D\u00e9cimo Junio Bruto funda la ciudad de Valencia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-154",
                "description": "Roma declara la guerra a la ciudad de Segeda, de la tribu de los bellos, por no destruir sus murallas, comienzo de la segunda guerra celt\u00edbera.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-153/08/23",
                "description": "consagrado a Vulcano, los Celt\u00edberos, causan 6.000 bajas al c\u00f3nsul, Quinto Fulvio Nobilior, en lo sucesivo, ''d\u00eda nefando'', para los romanos.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 583, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-153",
                "description": "comienzan las Guerras Celt\u00edberas",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-153",
                "description": "Se env\u00eda anualmente un c\u00f3nsul a Hispania Citerior. Este a\u00f1o fue Q. Fulvio Nobilior. Se mantuvo la pretura para la Hispania Ulterior, design\u00e1ndose a Lucio Mummio. Acuden a la pen\u00ednsula con unos 60.000 hombres para reprimir la rebeli\u00f3n celt\u00edbera.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-153",
                "description": "Fulvio destruye Segeda y los celt\u00edberos se refugian en Numancia",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-152",
                "description": "M. Claudio Marcelo, c\u00f3nsul de la Hispania Citerior M. Atilio, pretor de la Hispania Ulterior. Ocilis y Nertobriga se rinden ante el c\u00f3nsul Marcelo.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 583, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-152",
                "description": "Tras ser derrotada, Lusitania pide la paz con Roma.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-152",
                "description": "Pacto entre c\u00f3nsul Marco Claudio Marcelo y la tribus celt\u00edberas, fin de la segunda guerra celt\u00edbera.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-151",
                "description": "A petici\u00f3n de Polibio, Escipi\u00f3n Emiliano consigue el apoyo del estadista romano Cat\u00f3n el Viejo (cuyo hijo se hab\u00eda casado con la hermana de Escipi\u00f3n Emilia) para una propuesta de liberar (y devolver a Grecia) los 300 rehenes aqueos que todav\u00eda se reten\u00edan sin juicio despu\u00e9s de ser deportados a Roma en el a\u00f1o 167ampampnbspa.ampampnbspC.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-151",
                "description": "Fuerzas romanas ayudan al activo puerto comercial griego de Masilia a combatir los ataques de los celtas de la Galia Cisalpina.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-151",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 583, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-150",
                "description": "Escipi\u00f3n Emiliano es enviado por el general romano, Lucio Licinio L\u00faculo, a Numidia para obtener algunos elefantes del rey n\u00famida Masinissa, amigo de su abuelo Escipi\u00f3n el Africano. Mientras est\u00e1 all\u00ed, es testigo de una gran pero poco decisiva batalla entre los n\u00famidas y los cartagineses. Estos \u00faltimos piden entonces a Escipi\u00f3n Emiliano que arregle un acuerdo, pero las negociaciones se rompen.",
                "lang": "es",
                "category1": "Cartago",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-150",
                "description": "El Senado romano muestra su disgusto por la decisi\u00f3n de Cartago de guerrear contra su vecino sin el consentimiento de Roma, y dice a Cartago que para evitar una guerra tiene que ampquotdar satisfacci\u00f3n al pueblo de Romaampquot. En censor romano Cat\u00f3n el Viejo urge la destrucci\u00f3n de Cartago y el Senado Romano ordena que se reuna un ej\u00e9rcito.",
                "lang": "es",
                "category1": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-150",
                "description": "El pretendiente al trono sel\u00e9ucida, Alejandro Balas, quien dice ser hijo del fallecido Ant\u00edoco IV, derrota al rey sel\u00e9ucida, Demetrio I S\u00f3ter, en batalla y lo ejecuta. El Senado romano, junto con \u00c1talo II Filadelfo de P\u00e9rgamo y Ptolomeo VI Filom\u00e9tor de Egipto, apoyan a Alejandro Balas y se convierte en el gobernante del Imperio Sel\u00e9ucida. El hijo de Demetrio I S\u00f3ter, Demetrio se exilia en Creta.",
                "lang": "es",
                "category1": "Imperio Seléucida",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-150",
                "description": "El nuevo rey del Imperio Sel\u00e9ucida, Alejandro Balas, se casa con Cleopatra Thea, hija de Ptolomeo VI Filom\u00e9tor de Egipto.",
                "lang": "es",
                "category1": "Imperio Seléucida",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-150",
                "description": "Origen de los esenios",
                "lang": "es",
                "category1": "Imperio Seléucida",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-150",
                "description": "Nicomedes, el hijo del rey Prusias II de Bitinia, quien hab\u00eda sido enviado a Roma para defender peque\u00f1as reparaciones surgidas de la infructuosa guerra de su padre contra P\u00e9rgamo, obtiene el apoyo del Senado Romano hasta el punto de que Prusias env\u00eda un emisario con \u00f3rdenes secretas de asesinar a Nicomedes. Sin embargo, el emisario revela la trama a Nicomedes y le convence para que se rebele contra su padre.",
                "lang": "es",
                "category1": "Asia Menor",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-150",
                "description": "Mitr\u00eddates V Euergetes sucede a su t\u00edo, Mitr\u00eddates IV Filop\u00e1tor Filadelfo como rey del Ponto. Contin\u00faa la estrategia de permanecer en alianza con los romanos, ya establecida por su predecesor.",
                "lang": "es",
                "category1": "Asia Menor",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-150",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 584, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3. M\u00e1s tarde 20.000 lusitanos m\u00e1s son vendidos como esclavos en la Galia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-150",
                "description": "Viriato jefe de los Lusitanos.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-149",
                "description": "Comienza la Tercera Guerra P\u00fanica entre Roma y Cartago.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-149",
                "description": "En Roma se promulga la Lex Scantinia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-149",
                "description": "Nicomedes II con la ayuda de Roma derroca a su padre Prusias II como rey de Bitinia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-149",
                "description": "Es coronado como \u00faltimo rey de Macedonia, Andrisco.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-148",
                "description": "Se construye el camino de Corlea construido en el condado de Longford",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Irlanda",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-148",
                "description": "Con la derrota de Andrisco en la batalla de Pidna por Quinto Cecilio Metelo, Macedonia se reorganiza como una provincia romana para el 146ampampnbspa.ampampnbspC.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-148",
                "description": "Construcci\u00f3n de la Via Postumia, que une ''Aquileia'' con ''Genua''.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-148",
                "description": "Publio Cornelio Escipi\u00f3n Emiliano divide Numidia entre los tres hijos del recientemente fallecido Masinissa.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-147",
                "description": "Escipi\u00f3n Emiliano asume el mando en la Batalla de Cartago. Construye un rompeolas cruzando el golfo hasta la bah\u00eda, los cartagineses cavan un canal desde la cuenca de su bah\u00eda interior hasta la costa y ponen en el mar una flota entera, pero son derrotados en un enfrentamiento naval.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-147",
                "description": "Cartago recupera del exilio a un general capaz, llamado Asdr\u00fabal, que organiz\u00f3 sus s\u00f3lidas defensas, Contra las murallas de la ciudad, de 13,7 m de alto, los romanos tienen un progreso lento.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-147",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 584, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-147",
                "description": "Demetrio II de Siria vuelve a Siria (fecha aproximada).",
                "lang": "es",
                "category1": "Siria",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-147",
                "description": "Jonat\u00e1n Macabeo conquista Joppa.",
                "lang": "es",
                "category1": "Siria",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-147",
                "description": "Macedonia se convierte en parte del imperio romano.+",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-147",
                "description": "Seg\u00fan el creador de la serie Bob Esponja, en este a\u00f1o se inaugur\u00f3 la ciudad en donde ocurren los cap\u00edtulos,Fondo de Bikini.",
                "lang": "es",
                "category1": "Fondo de Bikini",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-146",
                "description": "Con Cartago y Grecia conquistadas, Roma se convierte en la \u00fanica superpotencia del mundo Mediterr\u00e1neo, una distinci\u00f3n que continuar\u00e1 teniendo durante aproximadamente los siguientes 700 a\u00f1os.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-146",
                "description": "Viriato derrota una y otra vez a Cayo Plautio, pretor de la Hispania Ulterior.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 584, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-146",
                "description": "Roma culmina el sitio a Cartago, gracias a los ej\u00e9rcitos dirigidos por Escipi\u00f3n Emiliano y la destruye por orden del Senado Romano, a pesar de las protestas de Escipi\u00f3n, junto con otras 5 ciudades p\u00fanicas. Fin de la Tercera Guerra P\u00fanica",
                "lang": "es",
                "category1": "África",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-146",
                "description": "Batalla de Corinto \u2014 Los romanos bajo Lucio Mummio derrotan a la Liga Aquea bajo Dieo cerca de Corinto. Corinto es destruida y la Liga Aquea disuelta. Grecia se convierte en provincia romana.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-145",
                "description": "Quinto Fabio M\u00e1ximo Emiliano.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 584, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-144",
                "description": "Se construye en Roma el acueducto llamado ''Aqua Marcia''.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-144",
                "description": "se prorroga el mandato del c\u00f3nsul Fabio como proc\u00f3nsul. Campa\u00f1as en el norte de Hispania Ulterior. Viriato, caudillo de los lusitanos, implica en su guerra contra Roma a los celt\u00edberos.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 584, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-144",
                "description": "Los partos toman Babilonia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Partia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-143",
                "description": "Desde este a\u00f1o, y hasta el 141ampampnbspa.ampampnbspC., los c\u00f3nsules Q. Cecilio Metelo (Hispania Citerior) y Q. Fabio M\u00e1ximo Serviliano (Hispania Ulterior) gobiernan Hispania.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-143",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 584, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-142",
                "description": "Diodoto Trif\u00f3n toma el trono del Imperio sel\u00e9ucida.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Siria",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-142",
                "description": "Se termina el primer puente de piedra sobre el r\u00edo T\u00edber.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-141",
                "description": "Mitr\u00eddates I de Partia conquista Mesopotamia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-141",
                "description": "c\u00f3nsul Quinto Pompeyo Aulo en la Hispania Ulterior sigue siendo proc\u00f3nsul Quinto Fabio M\u00e1ximo Serviliano. Q. Pompeyo fracasa ante Numancia y Termancia.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 584, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-140",
                "description": "Fecha m\u00e1s antigua de la posible composici\u00f3n del libro b\u00edblico I Macabeos.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-140",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, pp. 584-585, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-139",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, pp. 584-585, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-138",
                "description": "Fraates II se convierte en emperador de Partia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Partia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-138",
                "description": "Fundaci\u00f3n de la ciudad de Valencia (Espa\u00f1a).",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-138",
                "description": "el c\u00f3nsul C. Hostilio Mancino (Hispania Citerior) capitula ante los numantinos el pretor D. Junio Bruto (Hispania Ulterior) en Gallaecia.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 585, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-138",
                "description": "Zhang Qian comienza sus exploraciones en Asia central para el emperador chino Han Wu Di.",
                "lang": "es",
                "category1": "Asia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-138",
                "description": "Primera misi\u00f3n diplom\u00e1tica china al valle de Ferghana, liderada por Chang Chien.",
                "lang": "es",
                "category1": "Asia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-137",
                "description": "Galicia - Expedici\u00f3n de D\u00e9cimo Junio Bruto.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-137",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 585, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-136",
                "description": "El c\u00f3nsul L. Furio Fil\u00f3n (Hispania Citerior) entrega a C. Hostilio Mancino a los numantinos.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 585, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-136",
                "description": "Asia: El emperador Wu Di adopta el confucianismo como religi\u00f3n de estado en China.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-135",
                "description": "el c\u00f3nsul Q. Calpurnio Pis\u00f3n sucede a L. Furio Fil\u00f3n como gobernador.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 585, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-134",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 585, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-133",
                "description": "Elecci\u00f3n de Tiberio Sempronio Graco como tribuno de la plebe. Junto con su hermano Cayo instituye la reforma agraria y ataca la corrupci\u00f3n de los senadores.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-133",
                "description": "La ciudad de Numancia en Hispania es conquistada y destruida por Publio Cornelio Escipi\u00f3n Emiliano.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-133",
                "description": "Finalizan las Guerras Celt\u00edberas",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-133",
                "description": "P\u00e9rgamo es conquistada por Roma, poniendo fin a la dinast\u00eda de los At\u00e1lidas",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-132",
                "description": "Entrada triunfal en Roma de Escipi\u00f3n tras conquistar Numancia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-131",
                "description": "Arist\u00f3nico de P\u00e9rgamo dirige una rebeli\u00f3n en contra de Roma, y el c\u00f3nsul Publio Licinio Craso Dives Muciano muere en la refriega.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-131",
                "description": "El censor romano Quinto Cecilio Metelo Maced\u00f3nico intenta eliminar al tribuno Gayo Atinio Labeo Macerio del Senado, Atinio lo arrastra para lanzarlo de la roca Tarpeya, y Metelo se salva s\u00f3lo por la intervenci\u00f3n de otros senadores.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-131",
                "description": "El tribuno Cayo Papirio Carb\u00f3n legisla permitiendo el uso del voto secreto en las asambleas legislativas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-131",
                "description": "La primera Acta Diurna (especie de Diario Oficial) aparece en Roma alrededor de este tiempo.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-130",
                "description": "El territorio jud\u00edo logra su independencia ''de facto'' del decadente Imperio Sel\u00e9ucida.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-130",
                "description": "Se dicta la Lex Aebutia, con la que comienza el periodo cl\u00e1sico alto del       derecho romano.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-128",
                "description": "Gneo Octavio y Tito Annio Rufo son los c\u00f3nsules de este a\u00f1o.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-128",
                "description": "El reino greco-bactriano es invadido por los tocarios y rebautizado como Tocarist\u00e1n.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Bactria",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-128",
                "description": "Artabano I se convierte en rey de Partia (fecha aproximada)",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Partia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-128",
                "description": "Limenio compone el segundo himno d\u00e9lfico.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por tema",
                "category2": "Artes y ciencias",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-127",
                "description": "Hiparco elabora el primer cat\u00e1logo astron\u00f3mico con unas 850 estrellas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-127",
                "description": "Los chinos expulsan a los ''hsiung-nu'' (antepasados de los hunos) del curso superior del Huang He.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-126",
                "description": "Tiro se rebela con \u00e9xito frente al Imperio sel\u00e9ucida.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-126",
                "description": "Seleuco V Filometor sucede a su padre Demetrio II como rey del Imperio sel\u00e9ucida. Debido a su juventud, su madrastra Cleopatra Tea act\u00faa como regente.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-125",
                "description": "Cleopatra Tea sucede en el gobierno del Imperio sel\u00e9ucida a la muerte de Seleuco V. Ella nombra a Ant\u00edoco VIII Grifo como su co-gobernante.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Siria",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-125",
                "description": "Marco Fulvio Flaco propone la ampliaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda romana a los italianos del Norte, pero el Senado reacciona envi\u00e1ndolo a manejar los disturbios alrededor de Masilia.  Y al hacerlo comenz\u00f3 la conquista de la Galia Transalpina.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-125",
                "description": "Ant\u00edpatro de Sid\u00f3n escribe un poema, listando por primera vez las Siete maravillas del mundo.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por tema",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-124",
                "description": "Revuelta de Fregellae contra Roma en el Lacio, m\u00e1s tarde la ciudad fue tomada y destru\u00edda por los romanos.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-124",
                "description": "Q. Fabio M\u00e1ximo Alobr\u00f3gico.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 586, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-124",
                "description": "Mitr\u00eddates II sucede a Artabano I como rey de Partia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Partia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-124",
                "description": "Cleopatra II de Egipto y su hermano Ptolomeo VIII de Egipto se reconcilian.",
                "lang": "es",
                "category1": "Egipto",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-123",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 586, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-123",
                "description": "Anexi\u00f3n del sur de la Galia por Roma, para crear la provincia ''Galia Narbonense''.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-123",
                "description": "Cayo Sempronio Graco elegido Tribuno de la Plebe.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-122",
                "description": "Marco Fulvio Flaco y Cayo Sempronio Graco son nombrados tribunos y proponen una serie de reformas en la Antigua Roma.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-121",
                "description": "El Senado romano aprueba la moci\u00f3n ''senatus consultum ultimum'', que el c\u00f3nsul Lucio Opimio interpreta en el sentido de que le da un poder ilimitado para conservar la Rep\u00fablica. Re\u00fane una fuerza armada de senadores y sus partidarios para enfrentarse a Cayo Graco. Se lucha una cerrada batalla en el interior de Roma, lo que da como resultado la muerte de Graco y muchos de sus seguidores.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-121",
                "description": "Un tribunal se crea en Roma que ejecuta a 3.000 seguidores de Graco.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-121",
                "description": "El c\u00f3nsul Quinto Fabio M\u00e1ximo, aliado con los eduos, derrotan a los arvernos y los al\u00f3broges en la Galia Transalpina, estableciendo de esta manera la provincia para Roma.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-121",
                "description": "Guiados por el general Ho Chu-ping, los chinos derrotan a los Hsiung-nu.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Asia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-120",
                "description": "Mitr\u00eddates VI, llamado Mitr\u00eddates el Grande, sube al trono del Reino del Ponto.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-120",
                "description": "proc\u00f3nsul Man. Sergio.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 586, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-119",
                "description": "Hiparco de Nicea sucede a Eumacus en el cargo de arconte de Atenas.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-119",
                "description": "Lucio Cecilio Metelo Dalm\u00e1tico y Lucio Aurelio Cota son elegidos c\u00f3nsules del Imperio romano.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-119",
                "description": "El ej\u00e9rcito chino de la Dinast\u00eda Han comandado por los generales Huo Qubing y Wei Qing vencen al pueblo Xiongnu en la batalla de Mobei y lo obligan a huir al norte del desierto del Gobi.",
                "lang": "es",
                "category1": "Asia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-119",
                "description": "Se establece el monopolio gubernamental del licor, el hierro y la sal en la Antigua China.",
                "lang": "es",
                "category1": "Asia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-118",
                "description": "En Francia, los romanos fundan la colonia Narbo Martius (actual Narbona) como capital de la provincia romana de la Galia Narbonense.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-117",
                "description": "La provincia de Dalmacia al este del mar Adri\u00e1tico es atacada de nuevo por Roma.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-117",
                "description": "En Roma, son c\u00f3nsules Lucio Cecilio Metelo Diademato y Quinto Mucio Esc\u00e9vola.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-116",
                "description": "Ptolomeo VIII muere, Cleopatra III elige a su hijo menor Ptolomeo X Alejandro como co-regente, pero los alejandrinos la fuerzan a traer a Ptolomeo IX desde Chipre, de donde \u00e9l es gobernador.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Egipto",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-116",
                "description": "Ptolomeo IX Filometor S\u00f3ter II L\u00e1tiro se convierte en rey de Egipto, y reclama el trono.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Egipto",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-115",
                "description": "Parthia establece un tratado de comercio con China.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-115",
                "description": "El Reino de Sheba Saba colapsa.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-115",
                "description": "Gaius Marius es pretor en Roma.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-114",
                "description": "Se construye el primer templo de Venus",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-114",
                "description": "Cayo Mario, pretor, lucha contra los lusitanos.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 586, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-113",
                "description": "Cayo Cecilio Metelo Caprario y Cneo Papirio Carb\u00f3n, son nombrados consules de Roma",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-113",
                "description": "Teutones y Cimbros comienzan sus migraciones.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-113",
                "description": "M. Junio Silano, pretor, lucha contra los lusitanos.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 586, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-112",
                "description": "Comienza el reinado de Mitr\u00eddates VI, rey del Ponto.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-112",
                "description": "Marco Livio Druso el Censor y Lucio Calpurnio Pis\u00f3n Cesonino son c\u00f3nsules de Roma.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-112",
                "description": "Comienza la Guerra de Yugurta, entre la rep\u00fablica romana y el reino de Numidia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-112",
                "description": "L. Calpurnio Pis\u00f3n, pretor, lucha contra los lusitanos y muere en combate.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 586, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-111",
                "description": "Publio Cornelio Escipi\u00f3n Nasica Serapi\u00f3n y Lucio Calpurnio Bestia, son c\u00f3nsules de Roma",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-111",
                "description": "Ser. Sulpicio Galba, pretor.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 586, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-110",
                "description": "Boda entre Cayo Mario y Julia Caesaris",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-110",
                "description": "Espurio Postumio Albino es  c\u00f3nsul de Roma",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-109",
                "description": "Quinto Cecilio Metelo el Num\u00eddico y Marco Junio Silano son c\u00f3nsules.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-109",
                "description": "El c\u00f3nsul Quinto Cecilio Metelo es enviado a las provincias norteafricanas para derrotar a Yugurta.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-109",
                "description": "Mitr\u00eddates I de Comagene se casa con Laodice VII Thea.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-109",
                "description": "el pretor Q. Servilio Cepi\u00f3n vence a los lusitanos.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 586, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-108",
                "description": "Marco Aurelio Escauro, elegido ''suffectus consul'' en Roma.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-108",
                "description": "Quinto o Lucio Hortensio, elegidos c\u00f3nsules de Roma.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-108",
                "description": "Termina la \u00faltima campa\u00f1a de el imperio Han de CHina en el norte de Corea.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-107",
                "description": "Ptolomeo X Alejandro comienza a reinar en                  Egipto",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-107",
                "description": "Comienzan las reformas de Mario en la Antigua Roma",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-107",
                "description": "Lucio Casio Longino Ravila y Cayo Mario, son nombrados consules de Roma.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-106",
                "description": "Quinto Servilio Cepio y Cayo Atilio Serrano, son elegidos consules de Roma",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-106",
                "description": "Sila captura al rey Yugurta de Numidia, gracias a la traici\u00f3n de Boco I, rey de Mauretania, poniendo fin a la guerra que se inici\u00f3 en 112ampampnbspa.ampampnbspC.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-106",
                "description": "el proc\u00f3nsul P. Licinio Craso lucha contra los lusitanos durante tres a\u00f1os.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 586, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-105/10/06",
                "description": "La Batalla de Arausio, donde los cimbrios destruyen dos ej\u00e9rcitos romanos en el R\u00f3dano, es la derrota m\u00e1s severa de fuerzas romanas desde la Batalla de Cannas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-105/10/06",
                "description": "Cayo Mario, junto con el c\u00f3nsul Publio Rutilio Rufo, inicia reformas del ej\u00e9rcito romano.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-105",
                "description": "Publio Rutilio Rufo y Cneo Malio M\u00e1ximo, son nombrados c\u00f3nsules de Roma",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-104",
                "description": "En Roma, la ''lex Domitia'' establece que sean los comitia tributa los que elijan al Pontifex Maximus.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-104",
                "description": "Cayo Mario y Cayo Flavio Fimbria, son nombrados consules de Roma",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-104",
                "description": "Yugurta es enviado a Roma, donde es ejecutado.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-104",
                "description": "la invaden los cimbrios, a quienes los celt\u00edberos rechazan.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 587, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-103",
                "description": "Cayo Mario y Lucio Aurelio Orestes, son nombrados consules de Roma",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-103",
                "description": "Primer tribunado de L. Apuleyo Saturnino.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-102",
                "description": "Cayo Mario, general romano, vence a los cimbros y a los teutones. (Entre el 102ampampnbspa.ampampnbspC. y el 101ampampnbspa.ampampnbspC.).",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-102",
                "description": "Cayo Mario y Quinto Lutacio Catulo C\u00e9sar, c\u00f3nsules de Roma",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-102",
                "description": "el pretor Marco Mario funda una ciudad para auxiliares celt\u00edberos de su ej\u00e9rcito en su guerra lusitana.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 587, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-101/07/30",
                "description": "en Vercelli (Italia), los ej\u00e9rcitos de Cayo Mario y Catulo, derrotan a los cimbrios en la batalla de Campi Raudii.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-101",
                "description": "Ptolomeo Api\u00f3n hereda el reino de Cirenaica (este de Libia).",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-101",
                "description": "el proc\u00f3nsul P. Cornelio Dolabella triunfa en su guerra lusitana.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 587, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-100",
                "description": "En San Bartolo (Guatemala), se pinta la habitaci\u00f3n con murales en la pir\u00e1mide maya.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-100",
                "description": "En Mesoam\u00e9rica inicia la fase Tzacualli de Teotihuacan, de acuerdo con la cronolog\u00eda de Ren\u00e9 Millon.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-100",
                "description": "En Armenia, los partos ponen en el trono a Tigranes II a cambio de que se les cedan \u00absetenta valles\u00bb (fecha aproximada).",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-100",
                "description": "Se escriben en Judea los dos libros deuterocan\u00f3nicos de los ''Macabeos''.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-100",
                "description": "ta \u00e9poca, en  Oriente Medio se extingue el elefante.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-100",
                "description": "En China, revueltas de campesinos bajo el reinado del emperador Wu de Han.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-100",
                "description": "En China, Sima Qian escribe la ''Historia de China'' (fecha aproximada).",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-100",
                "description": "En el subcontinente indost\u00e1nico, el rey indogriego Demetrio III Anicetos gobierna sobre Gandhara (Pakist\u00e1n) y la regi\u00f3n del Panyab (India).",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-100",
                "description": "En Roma son nombrados c\u00f3nsules Lucio Valerio Flaco, Cayo Mario (sexto consulado de Mario).",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-100",
                "description": "Manio Aquilio Nepos celebra una ovaci\u00f3n por las victorias en la Segunda Guerra Servil.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-100",
                "description": "El tribuno Lucio Apuleyo Saturnino, presenta una ley para redistribuir tierra entre los veteranos del ej\u00e9rcito. La ley requiere que todos los senadores juren obedecerla. Quinto Cecilio Metelo el Num\u00eddico se niega y es exiliado. Viaja a la isla de Rodas a estudiar filosof\u00eda.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-100",
                "description": "Diciembre: Saturnino es elegido c\u00f3nsul para el a\u00f1o siguiente. Un candidato rival, Cayo Memio, es hallado asesinado por agentes de Saturnino, quien es declarado enemigo p\u00fablico por el Senado. Mario, como c\u00f3nsul, derrota en el Foro romano a su antiguo aliado en la batalla. Saturnino y sus seguidores se rinden, con la condici\u00f3n de que les perdonen la vida, pero son apedreados hasta morir con tejas por senadores renegados. Mario pierde poder pol\u00edtico.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-99",
                "description": "Marco Antonio Orator y Aulo Postumio Albino, c\u00f3nsules de Roma",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-99",
                "description": "el pretor C. Celio Caldo lucha contra los celt\u00edberos.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 587, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-98",
                "description": "Quinto Cecilio Metelo Nepote y Tito Didio, consules de Roma",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-98",
                "description": "El Senado aprueba una resoluci\u00f3n prohibiendo los sacrificios humanos.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-98",
                "description": "El Senado aprueba la ''Lex Caecilia Didia'' que proh\u00edbe las leyes con disposiciones diversas",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-98",
                "description": "el c\u00f3nsul T. Didio lucha contra los celt\u00edberos en los siguientes cinco a\u00f1os.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 587, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-97",
                "description": "Cneo Cornelio L\u00e9ntulo y Publio Licinio Craso Dives son elegidos consules de Roma",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-97",
                "description": "C. Deciano, el perseguidor de Furio, es condenado a su vez por sus afirmaciones sobre la muerte de Saturnino.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-97",
                "description": "Los romanos someten a los medos y dardanos.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-97",
                "description": "L. Domicio toma medidas dr\u00e1sticas para restaurar el orden en Sicilia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-97",
                "description": "Los censores, Flaco y Antonio, eliminan a M. Duronio del Senado debido a su oposici\u00f3n a las leyes suntuarias.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-97",
                "description": "Un decreto del Senado Romano proh\u00edbe sacrificios humanos.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-97",
                "description": "Sila muestra una caza de leones por primera vez en unos juegos en Roma.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-97",
                "description": "Ariarates VIII se ve expulsado de Capadocia por Mitr\u00eddates y muere poco despu\u00e9s.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Anatolia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-97",
                "description": "Nacimiento de San Jos\u00e9, el padre de Jes\u00fas. Seg\u00fan este relato, Jos\u00e9 ten\u00eda 92 a\u00f1os de edad cuando naci\u00f3 Jes\u00fas.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Oriente Próximo",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-97",
                "description": "Sujin se convierte en emperador de Jap\u00f3n (fecha probable)",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Asia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-96",
                "description": "Cayo Casio Longino y Cneo Domicio Enobarbo",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-96",
                "description": "Cirene legada al pueblo de Roma por su gobernante, Ptolomeo Api\u00f3n.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-96",
                "description": "P. Craso combate desde este a\u00f1o hasta 94ampnbspa.ampnbspC.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 587, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-96",
                "description": "Seleuco VI Ep\u00edfanes se convierte en rey del Imperio Sel\u00e9ucida despu\u00e9s de la muerte de su padre Ant\u00edoco VIII Grifo, y derrotar en batalla a Ant\u00edoco IX Eusebio.",
                "lang": "es",
                "category1": "Siria",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-96",
                "description": "Comienzo de la era Taishi en la dinast\u00eda Han.",
                "lang": "es",
                "category1": "Asia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-95",
                "description": "Lucio Licinio Craso ''Orator'' y Quinto Mucio Esc\u00e9vola ''Pontifex''",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-95",
                "description": "Filipo I Filadelfo y Ant\u00edoco XI Ep\u00edfanes suceden como co-gobernantes despu\u00e9s de la deposici\u00f3n de Seleuco VI Ep\u00edfanes.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Imperio Seléucida",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-95",
                "description": "ampquotEstructura de cuarenta metrosampquot en Emain Macha (cerca de la moderna Armagh, Irlanda del Norte) construida y destruida, presumiblemente con fines ceremoniales o rituales.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Irlanda",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-95",
                "description": "Tigranes el Grande se convierte en rey de Armenia",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Anatolia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-94",
                "description": "Nicomedes IV sucede a su padre Nicomedes III como rey de Bitinia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Anatolia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-94",
                "description": "Las tribus shakas comienzan a controlar el noroeste de la India.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "India",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-94",
                "description": "Gayo Celio Caldo y Lucio Domicio Enobarbo.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-94",
                "description": "Primer intento fallido de abrir una escuela ret\u00f3rica latina.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-94",
                "description": "Lucio Cornelio Sila elegido pretor urbano.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-93",
                "description": "Gayo Valerio Flaco y Marco Herennio.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-93",
                "description": "C. Valerio Flaco combate a los celt\u00edberos.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-93",
                "description": "sentencia de Valerio sobre derechos de propiedad.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 587, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-93",
                "description": "Capadocia elige a Ariobarzanes como rey, con el apoyo del Imperio romano",
                "lang": "es",
                "category1": "Anatolia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-93",
                "description": "Arshak I se convierte en rey de la Iberia cauc\u00e1sica despu\u00e9s de expulsar a Farnadjom.",
                "lang": "es",
                "category1": "Anatolia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-93",
                "description": "Fin de la era Taishi del Emperador Wu (China).",
                "lang": "es",
                "category1": "Asia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-92",
                "description": "El astr\u00f3nomo griego Agripa observa que, en el s\u00e9ptimo d\u00eda del mes bitinio de ''Metrous'', las Pl\u00e9yades fueron ocultadas por la parte m\u00e1s septentrional de la Luna. Lo m\u00e1s probable es que la observaci\u00f3n fuera hecha para chequear la precesi\u00f3n de los equinoccios, que fuese descubierta por Hiparco de Nicea.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-92",
                "description": "Fallece el rey sele\u00facida Ant\u00edoco XI Ep\u00edfanes ahogado en el r\u00edo Orontes, durante el transcurso de la retirada tras un fallido ataque contra la ciudad de Antioqu\u00eda.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-91",
                "description": "Comienza la Guerra Social o Guerra de los Aliados, de Roma contra los it\u00e1licos sublevados. Roma utiliza mercenarios de otros pa\u00edses. Durar\u00e1 dos a\u00f1os, y terminar\u00e1 con la toma de Ascoli (Italia).",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-91",
                "description": "Sexto Julio C\u00e9sar (t\u00edo paterno de Cayo Julio C\u00e9sar) es nombrado C\u00f3nsul.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-90",
                "description": "Inicia la Guerra Social o de los Aliados en Roma",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-89",
                "description": "Se produce la batalla de Asculum que enfrenta a las tropas romanas, comandadas por Pompeyo Estrab\u00f3n, contra los rebeldes picentinos de la ciudad de Ascoli, en el marco de la Guerra Social,",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-89",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, pp. 587-588, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.  como premio por luchar en la batalla de Asculum.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-88",
                "description": "Derechos de ciudadan\u00eda a los habitantes de Italia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-88",
                "description": "La Guerra Social acaba con la victoria de la Rep\u00fablica Romana sobre sus aliados italianos.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-88",
                "description": "Comienza la primera Guerra civil romana con el alzamiento democr\u00e1tico guiado por Cayo Mario, pero los dem\u00f3cratas bajo el tribuno Publio Sulpicio Rufo son aplastados por los conservadores bajo Sila. Sila marcha con sus legiones sobre Roma. Mario huye a \u00c1frica.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-88",
                "description": "por ejemplo, Feorl\u00ec, reconstruida por el pretor Livio Claudio despu\u00e9s.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-88",
                "description": "Los d\u00e1rdanos, escordiscos y los medos atacan a la provincia romana de Macedonia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-88",
                "description": "Mitr\u00eddates VI, rey del Ponto, conquista el oeste de la pen\u00ednsula de Anatolia y ordena la matanza de 100.000 romanos, provocando la Primera Guerra Mitrid\u00e1tica.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-87",
                "description": "Lucio Cornelio Cinna es elegido c\u00f3nsul de Roma, volviendo as\u00ed el gobierno de Roma a manos de los dem\u00f3cratas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-87",
                "description": "Sila llega a Grecia y asedia Atenas. Ordena a Lucio Licinio L\u00faculo que organice una flota de los aliados de Roma alrededor del Mediterr\u00e1neo oriental.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-87",
                "description": "Ostia es saqueada por Cayo Mario al volver de \u00c1frica con un ej\u00e9rcito para tomar Roma por la fuerza.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-87",
                "description": "Se elabora el Mecanismo de Antiquitera",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-86",
                "description": "Cayo Mario toma Roma y se hace nombrar c\u00f3nsul por s\u00e9ptima vez.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-85",
                "description": "Saqueo de Atenas.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-85",
                "description": "Lucio Cornelio Sila derrota de nuevo a Arquelao en la decisiva Batalla de Orc\u00f3meno.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-84",
                "description": "Fin de la Primera Guerra Mitrid\u00e1tica.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-83",
                "description": "Sila vuelve a Italia de sus campa\u00f1as en Grecia, derrota a las fuerzas populares de Cayo Norbano en la Batalla del monte Tifata.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-83",
                "description": "Lucio Licinio Murena, el gobernador romano de Asia, choca con las fuerzas p\u00f3nticas de Mitr\u00eddates VI, comenzando la Segunda Guerra Mitrid\u00e1tica.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-83",
                "description": "Un incendio quema el Templo de J\u00fapiter (J\u00fapiter Capitolino) y destruye la colecci\u00f3n de los Libros Sibilinos.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-83",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 588, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-82",
                "description": "Finaliza la Segunda Guerra Mitrid\u00e1tica.",
                "lang": "es",
                "category1": "Grecia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-82",
                "description": "Lucio Cornelio Sila vence a Cayo Mario en las Guerras Civiles. Derrota a los samnitas aliados de Roma en la Batalla de la Puerta Colina y toma el control de Roma.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-82",
                "description": "Cayo Mario el Joven es asediado en la fortaleza de Preneste en el Lacio. Despu\u00e9s de una fiera resistencia, Mario se suicida.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-82",
                "description": "Sila ordena a Gneo Pompeyo que aplaste a los rebeldes dem\u00f3cratas en Sicilia y \u00c1frica, mientras que el joven Gayo Julio C\u00e9sar comienza a actuar como subordinado de Sila en el este.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-82",
                "description": "Pompeyo se gana, despu\u00e9s de sus campa\u00f1as en Sicilia y \u00c1frica, el apodo insultante de ''adulescentulus carnifex'', el ampquotadolescente carniceroampquot.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-82",
                "description": "el propretor C. Annio Fusco derrota al sertoriano M. Livio Salinator.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 588, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-82",
                "description": "Comienza el reinado de Berebistas, quien unifica la poblaci\u00f3n dacia, formando el primer y m\u00e1s grande reino de Dacia unificado, en el territorio de la moderna Ruman\u00eda y sus alrededores.",
                "lang": "es",
                "category1": "Dacia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-81",
                "description": "Sila es nombrado ''dictator'' y reforma el gobierno romano.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-81",
                "description": "Acaba la Segunda Guerra Mitrid\u00e1tica manteniendo el ''statu quo''.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-81",
                "description": "Cicer\u00f3n gana su primer caso.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-80",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 588, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-80",
                "description": "Una fuerza de exiliados democr\u00e1ticos bajo Sertorio derrotan al ej\u00e9rcito romano legal de Lucio Fulfidio en Hispania, comenzando la Guerra Sertoriana, Q. Metelo P\u00edo asume el mando a cargo de Sila.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-80",
                "description": "Marco Domicio Calvino, propretor.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-80",
                "description": "Ptolomeo XII Auletes sucede a Ptolomeo XI Alejandro II en el trono de Egipto.",
                "lang": "es",
                "category1": "Egipto",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-80",
                "description": "Alejandr\u00eda pasa a jurisdicci\u00f3n romana.",
                "lang": "es",
                "category1": "Egipto",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-79",
                "description": "Quinto Cecilio Metelo P\u00edo (proc\u00f3nsul en Hispania Ulterior) llega a Hispania con dos legiones, comenzando las Guerras Sertorianas contra Quinto Sertorio.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-79",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 588, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-79",
                "description": "El Vesubio entra en erupci\u00f3n.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-79",
                "description": "Cicer\u00f3n pronuncia el ''Pro Roscio Amerino'', en el que efect\u00faa un ataque impl\u00edcito al dictador Sila.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-79",
                "description": "Se funda la ciudad de Gerona.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-78",
                "description": "En Roma, M. Emilio L\u00e9pido es c\u00f3nsul. Introduce una serie de reformas y restaura a los ciudadanos exiliados, intentando recuperar el gobierno democr\u00e1tico.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-78",
                "description": "P. Servilio Vatia Is\u00e1urico es enviado como proc\u00f3nsul a Cilicia, y lanza una campa\u00f1a contra los piratas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-78",
                "description": "Se construye el Tabulario en el foro.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-78",
                "description": "Comienza la Tercera Guerra Dalm\u00e1tica (78 - 76ampampnbspa.ampampnbspC.)",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-77",
                "description": "M. Emilio L\u00e9pido, c\u00f3nsul y l\u00edder del partido democr\u00e1tico, es derrotado por Q. Lutacio Catulo fuera de Roma, y los restos de los rebeldes son aplastados por Pompeyo en Etruria.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-77",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 588, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-77",
                "description": "Pompeyo marcha a Hispania a unirse con Q. Metelo P\u00edo para suprimir la revuelta de Q. Sertorio, pero en t\u00e9rminos generales, no tiene \u00e9xito.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-77",
                "description": "Pompeyo funda la ciudad de Gerunda (Gerona, Espa\u00f1a).",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-77",
                "description": "Se construye la ciudad de Tigranocerta.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-76",
                "description": "Salom\u00e9 Alejandra se convierte en reina de Judea, despu\u00e9s de la muerte de su esposo, Alejandro Janeo, hasta el a\u00f1o 67ampampnbspa.ampampnbspC.",
                "lang": "es",
                "category1": "Judea",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-76",
                "description": "La Tercera Guerra Dalm\u00e1cica acaba con la toma de Salona por el proc\u00f3nsul C. Cosconio y victoria de Roma.",
                "lang": "es",
                "category1": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-76",
                "description": "Cneo Pompeyo, proc\u00f3nsul. Se lucha en Levante. Sertorio toma ''Lauro''.",
                "lang": "es",
                "category1": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-76",
                "description": "Q. Cecilio Metelo P\u00edo vence a Hirtuleyo en Lusitania.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 589, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "República romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-75",
                "description": "Valencia es parcialmente destruida durante la guerra entre Pompeyo y Sertorio.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-75",
                "description": "Batalla del Sucro. Se unen los ej\u00e9rcitos de Pompeyo, proc\u00f3nsul de Hispania Citerior y Q. Cecilio Metelo P\u00edo, de la Ulterior.Sertorio se retira a Celtiberia.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 589, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-75",
                "description": "Comienza la Tercera Guerra Mitrid\u00e1tica.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-74",
                "description": "Nicomedes IV, \u00faltimo rey de Bitinia lega su reino al Senado Romano a su muerte (75-74ampampnbspa.ampampnbspC.).",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-74",
                "description": "Las fuerzas romanas bajo Lucio L\u00faculo derrotan a las fuerzas de Mitr\u00eddates VI del Ponto en la Batalla de C\u00edcico.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-74",
                "description": "Quinto Opimio es perseguido por hacer sobrepasado su autoridad, y arruinado por una condena.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-74",
                "description": "Cirene se convierte en provincia romana.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-74",
                "description": "Es fundada la ciudad de Pamplona (Navarra - Espa\u00f1a)",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-74",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 589, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-73",
                "description": "Espartaco se subleva, comenzando la Tercera Guerra Servil.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-73",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 589, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-72",
                "description": "Pompeyo destruy\u00f3 la ciudad de Clunia",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-72",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 589, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-71",
                "description": "Final de las guerras sertorianas con el absoluto triunfo de Pompeyo y Metelo.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-71",
                "description": "Final de la Tercera Guerra Servil con el triunfo de Marco Licinio Craso sobre los esclavos dirigidos por Espartaco.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-70",
                "description": "Agosto: En Roma, Cicer\u00f3n acusa al anterior gobernador de Sicilia, Verres Verres se exilia a Marsella antes de que acabe el juicio.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-70",
                "description": "Pompeyo y Marco Licinio Craso se convierten en c\u00f3nsules.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-70",
                "description": "El cargo de censor es reinstaurado en la Rep\u00fablica Romana.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-70",
                "description": "L\u00faculo captura Sinop, luego invade Armenia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-70",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 589, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-70",
                "description": "Di\u00e1spora del pueblo jud\u00edo.",
                "lang": "es",
                "category1": "Próximo Oriente",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-69",
                "description": "Consulado de Quinto Cecilio Metelo Cr\u00e9tico y Quinto Hortensio en la Rep\u00fablica Romana.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-69",
                "description": "Ant\u00edoco XIII Asi\u00e1tico se convierte en Rey de Siria.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-69",
                "description": "Batalla de Tigranocerta, entre Roma y el rey Tigranes el Grande.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-69",
                "description": "Partos y romanos restablecen la frontera del E\u00fafrates.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-69",
                "description": "Ptolomeo XII depone a Cleopatra V y gobierna en solitario.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-68",
                "description": "L\u00faculo derrota a Tigranes II, rey de Armenia, en la batalla de Artaxata",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-68",
                "description": "Catilina es nombrado pretor de \u00c1frica, donde pasar\u00e1 los siguientes dos a\u00f1os",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-68",
                "description": "Gayo Licinio Macer es nombrado pretor",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-68",
                "description": "propretor C. Antistio Veto, con Julio C\u00e9sar como cuestor.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, pp. 589-590, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-67",
                "description": "Los romanos se apoderan de Creta.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-67",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 590, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-66",
                "description": "Manio Emilio L\u00e9pido y Lucio Volcacio Tulo.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-66",
                "description": "Catilina acusado de haber conspirado contra la Rep\u00fablica Romana con Autronio y el joven Sila (tambi\u00e9n en 63 durante el consulado de Cicer\u00f3n).",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-66",
                "description": "Se rompe la alianza entre Mitr\u00eddates VI del Ponto y Tigranes II de Armenia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-66",
                "description": "Tigranes II se ve forzado a la rendici\u00f3n, por un pago de 6.000 talentos, y es reinstalado por Pompeyo como ampquotamigo del pueblo romanoampquot para que conserve Armenia como una zona de seguridad.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-66",
                "description": "Batalla del Lico\u2014Pompeyo el Grande derrota decisivamente a Mitr\u00eddates VI, poniendo fin de manera efectiva a la Tercera Guerra Mitrid\u00e1tica.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-66",
                "description": "Cayo Antonio elegido pretor romano.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-66",
                "description": "La ''lex Manilia'', defendida por Cicer\u00f3n da a Pompeyo el mando sobre todo Asia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-66",
                "description": "Cicer\u00f3n se convierte en pretor de Sicilia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-65",
                "description": "Finaliza la Tercera Guerra Mitrid\u00e1tica.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-65",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 590, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-64",
                "description": "En Roma, el tribuno Servilio Rullo propone una ley de reforma agraria.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-64",
                "description": "Pompeyo destruye el reino de Ponto Mitr\u00eddates VI se suicida tras escapar a Crimea.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-64",
                "description": "Pompeyo anexa Siria luego captura Jerusal\u00e9n y anexa Judea.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-64",
                "description": "Los romanos deponen a Ant\u00edoco XIII Asi\u00e1tico algunos consideran este hecho como el fin de la dinast\u00eda sel\u00e9ucida.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-64",
                "description": "Cicer\u00f3n presenta su candidatura para el consulado.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-64",
                "description": "Publio Sittio hace campa\u00f1a en favor de Catilina.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 590, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-63",
                "description": "Pompeyo acaba con el reinado de los macabeos.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-63",
                "description": "Marco Tulio Cicer\u00f3n es nombrado c\u00f3nsul y compone sus famosas Catilinarias.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-63",
                "description": "Se produce en Roma una conspiraci\u00f3n para destronar a los magistrados electos, liderada por Lucio Sergio Catilina, que es finalmente frustrada por Cicer\u00f3n.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-63",
                "description": "Julio C\u00e9sar alcanza el cargo de Pontifex Maximus.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-63",
                "description": "Julio C\u00e9sar es nombrado pretor.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-62",
                "description": "En Roma, las tropas de Lucio Sergio Catilina son derrotadas por los ej\u00e9rcitos de Cayo Antonio Hybrida cerca de Pistoria (actual Pistoia).",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-62",
                "description": "Cayo Cosconio, proc\u00f3nsul.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 590, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-61",
                "description": "Publio Clodio Pulcro es designado ''questor'' en Sicilia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-61",
                "description": "Cneo Pompeyo Magno vuelve victorioso de su campa\u00f1a contra Mitr\u00eddates VI del Ponto poco despu\u00e9s se divorcia de Mucia Tertia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-61",
                "description": "Julio C\u00e9sar, propretor.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 590, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3. Campa\u00f1a en el noroeste de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica contra los lusitanos. Relato de Di\u00f3n Casio.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-60",
                "description": "Galicia - Julio C\u00e9sar llega hasta Brigantium.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-60",
                "description": "alianza pol\u00edtica entre Julio C\u00e9sar, Craso y Pompeyo.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-60",
                "description": "El Imperio sel\u00e9ucida llega a su fin con el asesinato de los dos \u00faltimos emperadores por orden de Roma.",
                "lang": "es",
                "category1": "Siria",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-60",
                "description": "El gobierno de la Dinast\u00eda Han establece el ''Protectorado de las regiones del Oeste''.",
                "lang": "es",
                "category1": "China",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-59",
                "description": "Julio C\u00e9sar es nombrado, por primera vez, c\u00f3nsul. Julio C\u00e9sar crea en Roma el primer peri\u00f3dico.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-59",
                "description": "P. Cornelio L\u00e9ntulo Esp\u00ednter, propretor.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 590, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-58",
                "description": "Lucio Calpurnio Pis\u00f3n Cesonino y Aulo Gabinio.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-58",
                "description": "Publio Clodio Pulcro, tribuno romano, instituye una entrega de grano mensual para los romanos pobres, y manda a Cicer\u00f3n al exilio.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-58",
                "description": "Chipre se convierte en una provincia romana.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-58",
                "description": "C\u00e9sar se convierte en gobernador provincial (Proc\u00f3nsul) y gu\u00eda un ej\u00e9rcito romano (4 legiones Legio VII, Legio VIII, Legio IX y la famosa Legio X) hacia la Galia. Como auxiliares organiz\u00f3 \u00b1 3.000 honderos baleares y arqueros cretenses en cohortes.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-58",
                "description": "C\u00e9sar construye una obra de tierra de 19 millas, completado con fortificaciones y atalayas, entre el lago de Ginebra y los montes Jura.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-58",
                "description": "C\u00e9sar derrota a los helvecios en la Batalla del Arar.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-58",
                "description": "C\u00e9sar derrota decisivamente a los helvecios en la Batalla de Bibracte.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-58",
                "description": "C\u00e9sar derrota decisivamente a los suevos liderados por Ariovisto en la Batalla de los Vosgos.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-58",
                "description": "Berenice IV se convierte en reina de Egipto despu\u00e9s de destronar temporalmente a su padre, Ptolomeo XII Auletes.",
                "lang": "es",
                "category1": "Egipto",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-58",
                "description": "A\u00f1o base de la Era Vikrama, fundada por Vikrama, rey de Ujjain en India.",
                "lang": "es",
                "category1": "Asia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-58",
                "description": "Jumong se convierte en el s\u00e9ptimo gobernante de Buyeo.",
                "lang": "es",
                "category1": "Asia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-57",
                "description": "Julio C\u00e9sar crea la Legio XIII Gemina.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-57",
                "description": "Derrota a la Confederaci\u00f3n belga y a los Nervios.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-57",
                "description": "Acuerdo de Lucca renovando el primer triunvirato.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-56",
                "description": "Julio C\u00e9sar, derrota a los V\u00e9netos.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-56",
                "description": "Lucio Marcio Filipo y Cneo Cornelio L\u00e9ntulo Marcelino, son elegidos c\u00f3nsules de Roma.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-56",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 590, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-55/01/01",
                "description": "Pompeyo y Craso, c\u00f3nsules.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-55/01/01",
                "description": "Julio C\u00e9sar, proconsul cinco a\u00f1os m\u00e1s.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-55",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 591, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-54",
                "description": "Apio Claudio Pulcro y Lucio Domicio Enobarbo.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-54",
                "description": "Guerra de las Galias",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-54",
                "description": "segunda expedici\u00f3n de Julio C\u00e9sar a Britania recibe sumisi\u00f3n nominal del jefe Casivelauno e instala a Mandubracio como un rey amigo.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-54",
                "description": "Ambiorix se rebela en la Galia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-54",
                "description": "Pompeyo construye el primer teatro permanente en Roma.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-54",
                "description": "Craso llega a Siria como proc\u00f3nsul.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-54",
                "description": "Octavia la Menor y Cayo Claudio Marcelo contraen matrimonio.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-54",
                "description": "El comienzo de la ruptura del Primer Triunvirato con la muerte de la hija de C\u00e9sar, Julia, esposa de Pompeyo.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-53",
                "description": "Batalla de Carrhae, en Mesopotamia. Los partos rechazan a los ej\u00e9rcitos romanos hacia Armenia. En un segundo encuentro armado, derrotan a los romanos, al mando del c\u00f3nsul Marco Licinio Craso.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-53",
                "description": "Sitio de Gergovia, en la Galia. Las tropas de Vercing\u00e9torix derrotan a las legiones de Julio C\u00e9sar.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-53",
                "description": "Fin del Primer Triunvirato.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-52/02/25",
                "description": "Pompeyo es elegido c\u00f3nsul \u00fanico de Roma.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-52",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 591, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-52",
                "description": "Julio C\u00e9sar crea la Legio V Alaudae.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-52",
                "description": "Derrota a Vercing\u00e9torix, en la batalla de Alesia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-51",
                "description": "Marco Claudio Marcelo y Servio Sulpicio Rufo.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-51",
                "description": "Pompeyo exigi\u00f3 que Julio C\u00e9sar depusiera su mando antes de poder presentarse al consulado.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-51",
                "description": "Cicer\u00f3n denega el nombramiento de C\u00f3nsul.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-51",
                "description": "Primavera \u2014 El fara\u00f3n Ptolomeo XII muri\u00f3 y fue sucedido por su hermana mayor superviviente Cleopatra VII y su hermano menor y co-gobernante Ptolomeo XIII.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Egipto",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-51",
                "description": "Los Hsiung-nu se dividieron en dos hordas. La horda oriental est\u00e1 sometida a China.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Asia",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-50",
                "description": "En Roma se nombran c\u00f3nsules Lucio Emilio Paulo y Gayo Claudio Marcelo Menor.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-50",
                "description": "El Senado romano le quita el permiso a Julio C\u00e9sar de presentarse a c\u00f3nsul ''in absentia'', y le ordena que abandone el mando.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-50",
                "description": "Los romanos inventan la pieza de artiller\u00eda llamada escorpi\u00f3n.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-50",
                "description": "Fecha aproximada de la pintura ampquotRitos de Iniciaci\u00f3n del Culto de Bacoampquot (?), detalle de una pintura mural en la Villa de los Misterios, Pompeya.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-50",
                "description": "La Rep\u00fablica romana asume el control sobre Judea.",
                "lang": "es",
                "category1": "Por lugar",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-49/09/06",
                "description": "Massilia se rinde a C\u00e9sar, regresando desde Hispania.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-49/09/06",
                "description": "Octubre \u2014 C\u00e9sar nombrado dictador en Roma.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-49/09/06",
                "description": "Julio C\u00e9sar crea la Legio III Gallica.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-49/08/24",
                "description": "El general cesariano Gayo Escribonio Curi\u00f3n es derrotado en el Norte de \u00c1frica por los pompeyanos bajo P. Atio Varo y el rey Juba I de Numidia (a quien hab\u00eda derrota antes en la Batalla de \u00datica), en la Batalla del r\u00edo Bagradas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-49/08/24",
                "description": "Septiembre \u2014 D\u00e9cimo Bruto, un cesariano, derrota a las fuerzas navales combinadas de los pompeyanos y los masiliotas en la batalla naval de Massilia, mientras que la flota cesariana en el Adri\u00e1tico es derrotada cerca de Curicta (Krk).",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-49/08/02",
                "description": "Los pompeyanos de Ilerda se rinden a C\u00e9sar y reciben el perd\u00f3n.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-49/07/30",
                "description": "Batalla de Ilerda entre los ej\u00e9rcitos de Julio C\u00e9sar y Pompeyo.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-49/06/07",
                "description": "Cicer\u00f3n se escapa de Italia y se marcha a Sal\u00f3nica.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-49/04/19",
                "description": "C\u00e9sar asedia Massilia contra el pompeyano Lucio Domicio Enobarbo el sitio fue dirigido posteriormente por el cesariano Cayo Trebonio.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-49/04/19",
                "description": "Junio \u2014 C\u00e9sar llega a Espa\u00f1a toma los pasos pirenaicos contra los pompeyanos L. Afranio y Marco Petreyo.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-49/03/09",
                "description": "C\u00e9sar avanza contra las fuerzas pompeyanas en Hispania.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-49/01/10",
                "description": "Julio C\u00e9sar cruza el r\u00edo Rubic\u00f3n, que separaba su jurisdicci\u00f3n (Galia Cisalpina) de la del Senado (Italia), dando comienzo a la Guerra civil. A partir de ese momento se inici\u00f3 la guerra civil entre C\u00e9sar y Pompeyo. En respuesta, el Senado Romano invoca el ''senatus consultum ultimum''.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-49/01/10",
                "description": "Febrero \u2014 Huida de Pompeyo a Epiro (en Grecia Occidental) con la mayor parte del Senado.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-49/01/01",
                "description": "El Senado Romano recibe una propuesta de Julio C\u00e9sar de que \u00e9l y Pompeyo depusieran su mando al mismo tiempo. El Senado responde que C\u00e9sar debe entregar el mando inmediatamente.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-49",
                "description": "Lucio Cornelio L\u00e9ntulo Crus, Gayo Claudio Marcelo el Mayor.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-49",
                "description": "Comienza la gran guerra civil",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-48/08/09",
                "description": "batalla de Farsalia entre los ej\u00e9rcitos de Julio C\u00e9sar y Pompeyo.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-48/08/09",
                "description": "Hispania Ulterior se queja de los abusos de su gobernador cesariano, Quinto Casio Longino.ampamp''De An\u00edbal al emperador Augusto'', ampquotHistoria de Espa\u00f1a 3ampquot, p\u00e1g. 144, Historia 16, Temas de hoy, 1995, ISBN 84-7679-275-1 (obra completa).ampamp",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-48/07/10",
                "description": "Pompeyo derrota al ej\u00e9rcito de Julio C\u00e9sar, en la batalla de Dyrrhachium.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-48",
                "description": "Julio C\u00e9sar crea la Legio I Augusta y la Legio IIII Macedonica, para luchar contra Pompeyo.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-47",
                "description": "Cneo Pompeyo en Hispania, reorganizando los efectivos pompeyanos para continuar la lucha contra Julio C\u00e9sar en la Guerra civil.ampamp''De An\u00edbal al emperador Augusto'', ampquotHistoria de Espa\u00f1a 3ampquot, p\u00e1g. 144, Historia 16, Temas de hoy, 1995, ISBN 84-7679-275-1 (obra completa).ampamp",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-47",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 591, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-46",
                "description": "Julio C\u00e9sar, crea el calendario juliano. Este a\u00f1o se hizo un ajuste y tuvo 445 d\u00edas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-46",
                "description": "Batalla de Tapso entre Julio C\u00e9sar y los optimates, liderados por Cat\u00f3n el Joven y Metelo Escipi\u00f3n.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-46",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 591, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-45/03/17",
                "description": "Julio C\u00e9sar vence en la Batalla de Munda, a Cneo y Sexto Pompeyo Fastulos, hijo de Pompeyo el Grande. Finaliza la Segunda Guerra Civil de la Rep\u00fablica de Roma.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-45/03/17",
                "description": "Julio C\u00e9sar se convierte en gobernante \u00fanico de Roma.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-45",
                "description": "En este a\u00f1o se supone que fue creado el calendario juliano, por el griego Sos\u00edgenes.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-45",
                "description": "Cneo Pompeyo sit\u00eda a las tropas cesarianas en Obulco. Llegada de Julio C\u00e9sar. Guerra en Hispania Ulterior. Batalla de Munda. C\u00e9sar conf\u00eda el gobierno de Hispania con C. Carrinas. Lucha contra Sexto Pompeyo.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 592, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-44",
                "description": "En Roma, Marco Emilio L\u00e9pido, es nombrado Pontifex Maximus.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-44",
                "description": "El dictador Julio C\u00e9sar es asesinado v\u00edctima de un complot.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-44",
                "description": "Comienzan guerras civiles, primero entre los partidarios de C\u00e9sar y los conspiradores y luego entre Marco Antonio y Octavio acabar\u00e1n el 31ampampnbspa.ampampnbspC. con la victoria de Octavio.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-44",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 592, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania romana",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-43",
                "description": "Octaviano, Marco Antonio y L\u00e9pido forman el Segundo Triunvirato.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-43",
                "description": "C\u00e9sar Augusto crea la Legio III Augusta.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-43",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 592, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-42/10/03",
                "description": "Batalla de Filipos",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-42/10/03",
                "description": "Rodas es anexionada por las tropas de Craso.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-41",
                "description": "C\u00e9sar Augusto crea varias legiones, entre ellas la Legio VI Victrix, Legio XVII, Legio XVIII y la Legio XIX.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-41",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 592, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-40",
                "description": "Pacto de Brindisi entre Emilio L\u00e9pido, Marco Antonio y Octaviano para repartirse el control de las provincias de Roma tras la guerra de Perugia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-40",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 592, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-40",
                "description": "El fil\u00f3sofo Atenodoro encuentra un fantasma en Atenas. Esta es una de las primeras historias de fantasmas registradas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-40",
                "description": "Los partos conquistan Jerusal\u00e9n. Hircano II es depuesto y sube al trono Ant\u00edgono  bajo mandato parto. Herodes el Grande huye de Jerusal\u00e9n a Roma. All\u00ed es coronado rey de Judea por Marco Antonio.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-40",
                "description": "Se publica en China el ''Ji Jiu Pian'', en el que aparece la primera referencia a un martillo movido por la fuerza del agua.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-39",
                "description": "Marco Antonio manda a Publio Ventidio Baso con 11 legiones a Oriente y expulsa a Quinto Labieno de Asia Menor, se retira a Siria, donde lo reciben refuerzos partos. Ventidio finalmente lo derrota en la batalla en los montes Tauro.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-39",
                "description": "Publio Ventidio derrota a Farnastanes con sus catafractos en las Puertas de Amano, y sigue adelante para reclamar Siria, Fenicia y Judea. Labieno huye a Cilicia, donde es capturado y ejecutado.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-39",
                "description": "Sexto Pompeyo, autodenominado ampquothijo de Neptunoampquot, controla Sicilia, Cerde\u00f1a, C\u00f3rcega y el Peloponeso es reconocido por el triunvirato en el Pacto de Miseno. E pacto ayuda a asegurar el suministro de grano a Roma, se alza el bloqueo sobre Italia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-39",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 592, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-38/01/01",
                "description": "Octavio Augusto decreta la quotAera Hispanicaquot, tras la pacificaci\u00f3n oficial de toda Hispania que se emple\u00f3 para datar el tiempo en Espa\u00f1a. Los documentos de la \u00e9poca visig\u00f3tica y Reconquista emplean el 38ampnbspa.ampnbspC. como a\u00f1o de referencia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-38/01/01",
                "description": "Marco Antonio, Octavio y L\u00e9pido firman el tratado de Tarentum, continuando el Segundo Triunvirato hasta el 33ampampnbspa.ampampnbspC.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-38/01/01",
                "description": "Segunda fundacion de la ciudad de Valencia arrasada por Pompeyo en el a\u00f1o 75ampampnbspa.ampampnbspC.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-37",
                "description": "En Alemania, el pueblo germano ubio funda la aldea de Ara (actual Colonia), por orden de Marco Vipsanio Agripa (de 26 a\u00f1os).",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-37",
                "description": "Marco Vipsanio Agripa crea el Puerto Julio (Portus Iulius) en el hoy sumergido pueblo de Puteoli, cercano a N\u00e1poles.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-37",
                "description": "La flota romana de Marco Vipsanio Agripa derrota a Sextus Pompeius Magnus Pius (de 28 a\u00f1os) en Milas (Milazzo).",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-37",
                "description": "Marco Vipsanio Agrippa se casa con la hija \u00fanica de Tito Pomponio \u00c1tico, un rico caballero romano amigo de Cicer\u00f3n.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-37",
                "description": "Octavio trama el Segundo Pacto de Tarento, que prolonga el triunvirato otros cinco a\u00f1os.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-37",
                "description": "Sexto Pompeyo, gobernador de Sicilia, vence a Octavio \u2014que quer\u00eda conquistar la isla\u2014 en la batalla naval de Mesina.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-37",
                "description": "El ej\u00e9rcito romano vence a los partos y conquista Jerusal\u00e9n. Termina as\u00ed el levantamiento de los nacionalistas macabeos.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-37",
                "description": "Sumos Sacerdotes de Israel|sumo sacerdote jud\u00edo.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-37",
                "description": "En Judea viven un mill\u00f3n de jud\u00edos. Entre Siria, Asia Menor, Babilonia (Irak) y Egipto hay repartidos otros cuatro millones. Herodes alienta la vuelta a Judea de jud\u00edos que viven en familias aristocr\u00e1ticas en Babilonia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-37",
                "description": "Herodes manda a degollar a Ant\u00edgono Matat\u00edas, el Asmoneo (43) hijo de Arist\u00f3bulo II, por haber organizado la revuelta de los nacionalistas macabeos.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-37",
                "description": "De acuerdo con Flavio Josefo (''Las guerras de los jud\u00edos''), Herodes construy\u00f3 Masada entre este a\u00f1o y el 31ampampnbspa.ampampnbspC. como refugio particular el caso que los jud\u00edos se sublevaran.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-37",
                "description": "Marco Antonio se casa con la reina Cleopatra de Egipto en Antioqu\u00eda (Siria) en su regreso a Roma tras una ausencia de tres a\u00f1os. Se hab\u00eda casado con la hija de Octavio, con la que hab\u00eda tenido dos hijas: Antonia Maior y Antonia Minor.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-37",
                "description": "Marco Antonio despliega una campa\u00f1a contra los partos que termina en el a\u00f1o 36ampampnbspa.ampampnbspC. debido a las dif\u00edciles condiciones clim\u00e1ticas invernales.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-37",
                "description": "Roma cede partes de Siria y Fenicia a Egipto.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-37",
                "description": "En Corea, seg\u00fan la fecha tradicional, el legendario rey Jumong funda el reino de Goguryeo.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-37",
                "description": "Comienza el r\u00e9gimen de terror Fraates IV, rey de los partos (muerto en el a\u00f1o 2ampampnbspa.ampampnbspC.).",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-37",
                "description": "Orodes II abdica despu\u00e9s de la muerte de su hijo Pacor. Designa entre sus treinta hijos a Fraates IV, quien asesinar\u00e1 a sus hermanos, despu\u00e9s a su padre, a quien estrangula con sus propias manos depu\u00e9s de intentar envenenar. Fraates IV instaura un r\u00e9gimen de terror en la corte. Algunos Grandes abandonan el pa\u00edes. Uno de ellos, Manesse, se refugiacon Marco Antonno enSiria yle ofrece apoderarse del reino de los partos. Antonio le encarga preparara la expedici\u00f3n militar.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-37",
                "description": "Jumong funda el reino coreano de Kogury\u014f, que domina el norte de Corea y el este de Manchuria, hasta el fin de reinado en 19ampampnbspa.ampampnbspC..",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-37",
                "description": "En la isla de Sri Lanka (en el sur de la India) el budismo encuentra su forma definitiva bajo el canon Pali.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-37",
                "description": "Virgilio escribe las ''Buc\u00f3licas''.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-37",
                "description": "Marco Terencio Varr\u00f3n, (Reate, 116 - 27ampampnbspa.ampampnbspC.) escribe que la causa de las enfermedades son microorganismos.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-36",
                "description": "Octavio C\u00e9sar Augusto sufre una derrota naval por las tropas de Pompeyo. Culpabiliz\u00f3 de esta derrota a la ciudad de ''Tauromenium'' (hoy Taormina)por negarle su ayuda, de la que m\u00e1s tarde se vengar\u00eda. Este acontecimiento lo recoge Diodoro S\u00edculo en su ''Bibliotheca historica''.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-36",
                "description": "Sexto Pompeyo abandona Hispania para ir a combatir en Sicilia. Los triunviros retoman el pleno control de Hispania.ampamp''De An\u00edbal al emperador Augusto'', ampquotHistoria de Espa\u00f1a 3ampquot, p\u00e1g. 145, Historia 16, Temas de hoy, 1995, ISBN 84-7679-275-1 (obra completa).ampamp",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-36",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 592, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-36",
                "description": "'''Estela 2''' de Chiapa de Corzo, Chiapas, el documento escrito m\u00e1s antiguo conocido por el momento en Am\u00e9rica, perteneciente a la cultura Olmeca",
                "lang": "es",
                "category1": "América",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-35",
                "description": "Iliria se convierte en provincia romana. C\u00e9sar Octaviano lleva a cabo un encuentro con la flota romana bajo Agripa, que est\u00e1 ocupado limpiando la costa d\u00e1lmata de piratas.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-35",
                "description": "C\u00e9sar Octaviano ataca Panonia conquista y saque la fortaleza de Siscia (Sisak) de los,  Segesta segestanos que es tomada despu\u00e9s de un asedio de 30 d\u00edas. El pa\u00eds, sin embargo, no se somete de forma definitiva hasta el a\u00f1o 9ampampnbspa.ampampnbspC.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-35",
                "description": "Sexto Pompeyo derrota con tres legiones a Cayo Furnio, el gobernador de Asia, y toma Nicea y Nicomedia (moderna Izmit).",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-35",
                "description": "Marco Ticio llega a Siria con un gran ej\u00e9rcito y marcha a Asia Menor, Sexto es capturado en Mileto y ejecutado sin juicio.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-35",
                "description": "Azes I, gobernante indo-escita, completa el dominio de los escitas en el norte de la India.",
                "lang": "es",
                "category1": "India",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-34",
                "description": "Cayo Norbano Flaco funda la ''Colonia Norba Caesarina'', la actual C\u00e1ceres y en Roma obtiene el ''triumpho ex Hispania''",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-34",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 592, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-33",
                "description": "Expira el segundo t\u00e9rmino del Segundo triunvirato. Agripa construye el Aqua Julia, uno de los acueductos de los que depende el suministro de agua de Roma.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-33",
                "description": "Marco Antonio se anexiona el reino de Media y arregla el matrimonio de su hijo Alejandro Helios con la princesa Iotapa, la hija del rey Artavasdes I.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-33",
                "description": "La tribu iliria de los kinambroi se rinden a C\u00e9sar Octaviano.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-33",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 593, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-33",
                "description": "El pr\u00edncipe heredero Ao asciende al trono como emperador Cheng de Han (33ampampnbspa.ampampnbspC.- 7ampampnbspa.ampampnbspC.)",
                "lang": "es",
                "category1": "China",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-32",
                "description": "C. Domicio Enobarbo y C. Sosio se convierten en c\u00f3nsules.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-32",
                "description": "Primavera: Cuarta Guerra Civil de la Rep\u00fablica de Roma, Marco Antonio transfiere su cuartel general desde Samos hasta Atenas, re\u00fane una flota de 500 barcos combatientes y 300 buques de transporte, con una dotaci\u00f3n de 150.000 hombres.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-32",
                "description": "Esparta bajo Euricles, cuyo padre Antonio hab\u00eda sido ejecutado que se ejecutara por pirater\u00eda, declara su apoyo a C\u00e9sar Octaviano. Lappa (moderno Argyroupoli) en \u00c1tica y Cidonia en Creta se rebelan contra Cleopatra.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-32",
                "description": "El Senado romano declara la guerra a Marco Antonio y Cleopatra VII. C\u00e9sar Octaviano es proclamado ''dux'' y le juran (''sacramentum'') lealtad las provincias occidentales: Galia e Hispania, \u00c1frica, Sicilia y Cerde\u00f1a. Para asegurar este juramento, Octaviano fuerza a que se le entregue el testamento de Antonio, custodiado por las V\u00edrgenes Vestales, que dar\u00e1 informaci\u00f3n sobre los territorios conquistados por los romanos como reinos y planes de construir una tumba en Alejandr\u00eda para \u00e9l y Cleopatra.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-32",
                "description": "Invierno: Antonio distribuye guarniciones a lo largo de la costa occidental de Grecia, estaciona la flota en Accio y pone su cuartel general en Patras.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-32",
                "description": "Zacinto es retenida por Cayo Sosio, Modona (Mesenia) por Bogud de la casa real de Mauretania, exiliado por su hermano Boco II.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-31",
                "description": "Octavio derrota a Marco Antonio y a su esposa Cleopatra VII en la Batalla de Actium o Accio, y asume el gobierno de Roma. Acaba la Tercera Guerra Civil romana.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-31",
                "description": "Octavio crea la Legio XXI Rapax.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-30",
                "description": "Egipto se convierte en provincia de Roma.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-29/01/12",
                "description": "Finaliza la guerra civil en Roma.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-29",
                "description": "Comienzan las Guerras C\u00e1ntabras entre Roma, y los c\u00e1ntabros, astures y galaicos, que en diferentes etapas llegar\u00e1n hasta el 19ampampnbspa.ampampnbspC. Monte Medulio.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-29",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 593, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-29",
                "description": "Fundaci\u00f3n de Le\u00f3n",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-28",
                "description": "C\u00e9sar octaviano se convierte en c\u00f3nsul romano por sexta vez. Su compa\u00f1ero Marco Vipsanio Agripa se convierte en c\u00f3nsul por segunda vez.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-28",
                "description": "El Senado concede a C\u00e9sar Octaviano el ''imperium maius'' (Comandante en jefe) de las fuerzas armadas romanas (50 legiones).",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-28",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 593, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-27",
                "description": "Roma cambia su sistema de gobierno de rep\u00fablica a imperio.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-27",
                "description": "Octaviano recibe el t\u00edtulo de 'Augusto' y se convierte en el primer emperador de Roma. Se acuerda el ''Primer Pacto'' entre Augusto y el Senado para la definici\u00f3n de los poderes del pr\u00edncipe.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-27",
                "description": "Marco Vitruvio termina de escribir ''De Architectura'', el m\u00e1s antiguo tratado de arquitectura que se conoce.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-27",
                "description": "la ''Hispania Ulterior Baetica'' (B\u00e9tica), con capital C\u00f3rdoba, que ser\u00e1 provincia senatorial Lusitania ''Hispania Ulterior Lusitania'', capital Emerita Augusta (M\u00e9rida e Hispania Citerior, capital Tarraco (Act. Tarragona). Estas dos \u00faltimas son provincias imperiales.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-27",
                "description": "Octavio Augusto se desplaza a la Hispania romana para dirigir personalmente la campa\u00f1a contra c\u00e1ntabros, astures y galaicos.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-26",
                "description": "Fundaci\u00f3n de ''Portus Victoriae Iuliobrigensium'' (actual Santander o Santo\u00f1a (Cantabria)) por los romanos durante las Guerras C\u00e1ntabras",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-26",
                "description": "Fundaci\u00f3n de colonia ''Iulia Illici Augusta'' (actual ciudad de Elche) por los romanos.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-26",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 593, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-26",
                "description": "Fundaci\u00f3n de Emerita Augusta.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-25",
                "description": "Ofensiva de los astures en el invierno contra las tropas romanas de la provincia Lusitania dirigidas por el legado imperial Publio Carisio, que culmina con la traici\u00f3n de los ''brigaecini'' a sus hermanos astures y con la victoria romana y el asedio y conquista de Lancia.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-25",
                "description": "Con veteranos de las legiones ''V Alaudae'' y ''X Gemina'', Octavio Augusto funda Emerita Augusta (actual M\u00e9rida), capital de una de las tres provincias hisp\u00e1nicas, Lusitania.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-24",
                "description": "Comienza la era Yangshuo (\u967d\u6714 py. y\u00e1ng sh\u00f9o) 24ampampnbspa.ampampnbspC.-21ampampnbspa.ampampnbspC., durante el reinado del Emperador Cheng de China (Dinast\u00eda Han).",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-24",
                "description": "Los romanos fundan Zaragoza con el nombre ''Colonia Caesaraugusta''.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-24",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 593, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-23",
                "description": "Wang Mang, emperador de China. Usurp\u00f3 el trono a la Dinast\u00eda Han, fundando la Dinast\u00eda Xin.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-23",
                "description": "Ovidio, poeta latino, empieza a escribir su libro Amores.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-23",
                "description": "C\u00e9sar Augusto y el Senado romano acuerdan el ''Segundo Pacto'' para la definici\u00f3n de los poderes del pr\u00edncipe.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-22",
                "description": "Lucio Arruntio y Marco Claudio Marcelo AserninoampampCassius Dio, liv. 1, and Arg.ampamp sirven de c\u00f3nsules romanos.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-22",
                "description": "Lucio Emilio L\u00e9pido Paulo y Lucio Munacio Planco sirven como censores.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-22",
                "description": "El gobernador romano de Egipto, Gayo Petronio Pontio Nigrino marcha por el Nilo con las legiones XXII Deiotariana y III Cirenaica y destruye Napata, capital de los nubios.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-22",
                "description": "''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, p\u00e1g. 593, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-21",
                "description": "Marco Vipsanio Agripa se divorcia de Claudia Marcela Mayor y se casa con Julia la Mayor, hija de Augusto y viuda de Marco Claudio Marcelo.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-20",
                "description": "Tratado de paz entre Roma y Partia, por el que los partos devuelven las \u00e1guilas capturadas a Marco Licinio Craso y Marco Antonio.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-20",
                "description": "Shakas acaba por controlar el noroeste de la India.",
                "lang": "es",
                "category1": "India",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-20",
                "description": "Bas\u00e1ndose en escena y el estilo de la obra, se cree que la Vasija de Portland se elabor\u00f3 en Alejandr\u00eda en alg\u00fan momento entre este a\u00f1o y 100 d. C.",
                "lang": "es",
                "category1": "India",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-20",
                "description": "El rey Herodes el Grande comienza a renovar el Templo de Jerusal\u00e9n.",
                "lang": "es",
                "category1": "India",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-20",
                "description": "Se construye la Maison Carr\u00e9e, N\u00eemes, Francia (fecha aproximada).",
                "lang": "es",
                "category1": "India",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-20",
                "description": "Se publica ''De verborum significatu'' de Marco Verrio Flaco. Es uno de los primeros grandes diccionarios de la Historia.",
                "lang": "es",
                "category1": "India",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-19",
                "description": "te\u00f3rico final de la Conquista de Hispania por Roma. Como consecuencia, Augusto ordena que las puertas del Templo de Jano sean cerradas por primera vez en 200 a\u00f1os. El territorio no ser\u00e1 completamente sometido hasta el 16 a. C.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-19",
                "description": "Marco Vipsanio Agripa finaliza la construcci\u00f3n del acueducto ''Aqua Virgo''.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-19",
                "description": "Marbod, rey de los Marcomanni, es despose\u00eddo por Catualda.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-19",
                "description": "Lucio Cornelio Balbo el Menor derrota a los Garamantes como Proc\u00f3nsul de la  provincia \u00c1frica, es aclamado Imperator y el emperador Augusto le concede la ''ovatio'' en Roma.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-18",
                "description": "\/\/www.hongik.ac.kr\/~kayakim\/openlec\/Gaya_foreign\/Gaya%20in%20Spanish.pdf\">http:\/\/www.hongik.ac.kr\/~kayakim\/openlec\/Gaya_foreign\/Gaya%20in%20Spanish.pdf<\/a> El reino de Gaya.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-17",
                "description": "Bajo el emperador Augusto, Roma celebra los Juegos seculares, para los que se encarga el himno de Horacio ''Carmen Saeculare''.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-16",
                "description": "Inauguraci\u00f3n del Teatro Romano de M\u00e9rida.",
                "lang": "es",
                "category2": "Hispania",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-16",
                "description": "Lucio Domicio Enobarbo y Publio Cornelio Escipi\u00f3n son c\u00f3nsules romanos.",
                "lang": "es",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-16",
                "description": "Se incorpora N\u00f3rico al Imperio Romano.",
                "lang": "es",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-16",
                "description": "Augusto reorganiza las provincias germanas, fundando como capital la ciudad de Tr\u00e9veris, con el nombre de ''Augusta Treverorum''.",
                "lang": "es",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-16",
                "description": "El legado romano Marco Lolio es derrotado por una horda germ\u00e1nica.",
                "lang": "es",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-16",
                "description": "Comienza la conquista de las tribus alpinas, que se concluye al a\u00f1o siguiente.",
                "lang": "es",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-15",
                "description": "Augusto en Hispania se reducen los contingentes militares de Hispania, destinando las legiones ''V Alaudae'' y ''VIII Hispanica'' al ''limes'' del Rin.",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-15",
                "description": ". C., se fundan colonias. El 10 de junio del 15ampnbspa.ampnbspC. se funda la ciudad de Le\u00f3n. Tambi\u00e9n se construyen calzadas como la Via Augusta y se ejecutan grandes obras de infraestructura.''El esplendor de la Espa\u00f1a romana'', quotHistoria de Espa\u00f1a 4quot, p\u00e1g. 144, Historia 16, Temas de hoy, 1995, ISBN 84-7679-275-1 (obra completa).",
                "lang": "es",
                "category1": "Hispania",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-15",
                "description": "Marco Livio Druso Lib\u00f3n y Lucio Calpurnio Pis\u00f3n son c\u00f3nsules romanos.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-15",
                "description": "Culmina la conquista de las tribus alpinas, empezada el a\u00f1o anterior.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-15",
                "description": "Ner\u00f3n Claudio Druso decide mejorar el paso a trav\u00e9s de los Alpes para el control militar a N\u00f3rico y Recia (moderna Austria). Construye la Via Claudia Augusta a trav\u00e9s de Italia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-15",
                "description": "Trirremes romanas en el lago Constanza destruyen la flota de los vindelicios durante la campa\u00f1a de Recia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-15",
                "description": "Viena se convierte en una ciudad fronteriza (Vindobona) guardando el Imperio Romano contra las tribus germanas.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-15",
                "description": "Se funda Augsburgo como Augusta Vindelicorum, y se convierte en la capital de Recia Prima.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-15",
                "description": "Chur (Suiza) se convierte en la capital de la provincia romana de Recia.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-15",
                "description": "C\u00e9sar Augusto visita las provincias. Las fronteras provinciales se reorganizan. Se reduce el ej\u00e9rcito de ocupaci\u00f3n.A. Moure Romanillo y otros: ''Manual de Historia de Espa\u00f1a'', quot1. Prehistoria. H\u00aa Antiguaquot, pp. 593-594, Historia 16, 1991, ISBN 84-7679-193-3.",
                "lang": "es",
                "category1": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-14",
                "description": "Fundaci\u00f3n de la ciudad romana de Asturica Augusta (Astorga), Le\u00f3n, Espa\u00f1a.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-14",
                "description": "Fundaci\u00f3n de la ciudad romana de Cesar Augusta (Zaragoza, Espa\u00f1a).",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-14",
                "description": "Fundaci\u00f3n de la ciudad romana de Astigi (Colonia Augusta Firma Astigi) \u00c9cija, Sevilla, Espa\u00f1a.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-13",
                "description": "Tiberio Claudio Ner\u00f3n y Publio Quintilio Varo son c\u00f3nsules.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-13",
                "description": "El general romano Ner\u00f3n Claudio Druso construye la fortaleza de ''castrum '''Monguntiacum''''', la moderna ciudad de Maguncia en Alemania.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-13",
                "description": "Druso es nombrado gobernador de la Galia y moviliza un ej\u00e9rcito para combatir a los germanos del otro lado del Rin.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-12",
                "description": "Marco Valerio Mesala Apiano y Publio Sulpicio Quirinio son c\u00f3nsules romanos.",
                "lang": "es",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-12",
                "description": "El emperador Augusto visita la Galia y decide reorganizar los l\u00edmites de las provincias galas e hispanas. En este \u00faltimo caso, transfiere los territorios de galaicos y astures de la provincia Lusitania a la provincia Tarraconense, y el distrito minero de C\u00e1stulo desde la B\u00e9tica a la Tarraconense.",
                "lang": "es",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-12",
                "description": "Tiberio Claudio Ner\u00f3n llamado a Panonia debido a la seria revuelta por los d\u00e1lmatos.",
                "lang": "es",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-12",
                "description": "Ej\u00e9rcitos romanos con base en Xanten, Colonia y Maguncia hacen campa\u00f1a m\u00e1s all\u00e1 del Rin.",
                "lang": "es",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-12",
                "description": "Primera menci\u00f3n oficial de ''Argentoratum'', la ciudad conocida hoy como Estrasburgo.",
                "lang": "es",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-12",
                "description": "El emperador Augusto obtiene el t\u00edtulo de ''Pontifex Maximus.''",
                "lang": "es",
                "category2": "Roma",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-11",
                "description": "Quinto Elio Tuber\u00f3n y Paulo Fabio M\u00e1ximo ejercen el consulado.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-11",
                "description": "las fuerzas romanas bajo el mando del hijastro de Augusto, Ner\u00f3n Claudio Druso obtienen una victoria en Germania.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-11",
                "description": "Druso construye un campamento militar de madera '''''Castellum Bonna''''' cerca del Rin, la fortaleza romana con el tiempo se reconstruye en piedra.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-11",
                "description": "Paso del cometa Halley",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-10",
                "description": "Africano Fabio M\u00e1ximo e Iulo Antonio ejercen el consulado.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-10",
                "description": "Se trae el Obelisco de Montecitorio desde Egipto hasta Roma por el emperador Augusto para que se erija como gnomon del Reloj Solar de Augusto, hoy en la Piazza Montecitorio.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-10",
                "description": "Los romanos construyen un puente que cruza el Rin cerca de lo que hoy es Bonn.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-10",
                "description": "Se establece un campamento militar romano en Espira.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-9",
                "description": "Facundus Novus coloca en el Campo de Marte en Roma un obelisco con forma de solarium.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-9",
                "description": "Pannonia es incorporada al Imperio romano como parte de Illyria.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-9",
                "description": "Tiberio contin\u00faa la Conquista de Germania.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-8",
                "description": "El Senado Romano le cambia el nombre al mes ''sextilis'' por agosto, en honor del emperador, a\u00f1adi\u00e9ndole un d\u00eda m\u00e1s que es sustra\u00eddo al mes de febrero.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-8",
                "description": "Marbod se convierte en rey de los marc\u00f3manos (un pueblo suevo en Germania).",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-8",
                "description": "En un censo realizado bajo el consulado de Gayo Censorino y Gayo Asinio, en Roma se contabilizan 4.233.000 ciudadanos romanos.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-8",
                "description": "El poeta romano Ovidio escribe La Metamorfosis",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-7/11/13",
                "description": "en todo el norte de China se registra un terremoto que deja 415ampnbspv\u00edctimas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-7/11/13",
                "description": "La poblaci\u00f3n mundial se estima en 250 millones de personas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-7",
                "description": "Tiberio Claudio Ner\u00f3n y Cneo Calpurnio Pis\u00f3n son c\u00f3nsules romanos.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-7",
                "description": "En Judea, el rey Herodes I el Grande ordena la ejecuci\u00f3n de sus hijos Alejandro y Arist\u00f3bulo.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-6",
                "description": "C\u00e9sar Augusto env\u00eda hurones (llamados (ampquotviverraeampquot por Plinio) a las Islas Baleares para controlar una plaga de conejos.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-6",
                "description": "Tiberio enviado a Armenia, luego se retira a Rodas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-6",
                "description": "Herodes el Grande act\u00faa con dureza con los fariseos, que anunciaron que con el nacimiento del mes\u00edas el fin de su reino se aproxima.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-5",
                "description": "A\u00f1o asignado tradicionalmente, por las fuentes convencionales, a la Anunciaci\u00f3n.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-5",
                "description": "nto de Jes\u00fas de Nazaret es tradicionalmente situado en este tiempo, estimado en el 29 de septiembre (V\u00e9ase <a href=\"http:\/\/www.new-life.net\/chrtms10.htm\">http:\/\/www.new-life.net\/chrtms10.htm<\/a> enlace)",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-4",
                "description": "Herodes Arquelao se convierte en etnarca de Judea.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-4",
                "description": "Herodes Antipas se convierte en rey de Galilea.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-2",
                "description": "C\u00e9sar Augusto es nombrado Padre de la Patria.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-2",
                "description": "Julia la Mayor es exiliada a la isla de Pandataria por delitos contra la moral.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-1",
                "description": "Teotihuac\u00e1n se convierte en la ciudad m\u00e1s grande de M\u00e9xico Central con 40,000 habitantes.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-1",
                "description": "Augusto niega el permiso a Tiberio para volver a Roma de su exilio en Rodas.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-1",
                "description": "Cayo C\u00e9sar (nieto de Augusto) es enviado a Armenia a combatir la influencia de los partos en ese reino.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-1",
                "description": "La doctrina de Buda penetra en China.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-1",
                "description": "Ovidio escribe Remedia amoris como desagravio a la publicaci\u00f3n de El arte de amar.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            },
            {
                "date": "-1",
                "description": "Se introduce el cultivo del arroz en Jap\u00f3n desde China.",
                "lang": "es",
                "granularity": "year"
            }
        ]
    }
}